\chapter{Cadenas de Markov}

\section{Un modelo para redes}
En este capítulo vamos a ver cómo Google a las páginas que muestra.

Supongamos que tenemos una red de páginas web conectadas por enlaces.\\
Google afirma cubrir unas $3\cdot 10^3$ páginas web.
Vamos a ver las páginas como vértices de un grafo y los enlaces como aristas dirigidas(especificando un sentido).

Matemáticamente esto es in grafo dirigido:
DIBUJO GRAFO
¿Cómo ordenar por relevancia los vértices?¿En qué orden aparecerán las páginas?


\textbf{Idea(Markov):} Suponer un paseo aleatorio por los vértices (los internautas navegan al azar siguiendo los enlaces) y una mayor acumulación en ciertos vértices indica que son más importantes.


Aviso: No funciona literalmente, hay que hacer modificaciones.
DIBUJO
A la larga esto converge...\\
DIBUJOS VARIOS
Como había 360 al principio parece que:


\begin{itemize}
	\item Probabilidad de estar en 1 es $\frac{144}{360} = \frac{2}{5}$
	\item Probabilidad de estar en 2 es $\frac{144}{360} = \frac{2}{5}$
	\item Probabilidad de estar en 3 es $\frac{72}{360} = \frac{1}{5}$
\end{itemize}
	Según esto 1 y 2 son igual de importantes y 3 es la mitad de importante.
	
	La distribución que pensamos que da el límite es estacionaria(no cambia con el tiempo).
	
	DIBUJO.

% Empieza clase del 4 de Febrero

Recordamos que en la red anterior cuando el tiempo tiende a infinito parece que la distribución de personas se estabiliza.

Parece además que sea cual sea la distribución inicial llegamos a proporciones similares. En este caso llegamos a la distribución límite $(\frac{2}{5},\frac{2}{5},\frac{1}{5})$, que es una distribución estacionaria (no varía con el tiempo).

(DIBUJO DE EVOLUCIÓN POR PASOS TENIENDO EN CUENTA PROBABILIDADES)

\section{Propiedades de los paseos aleatorios}

\textbf{¿Esta simulación con paseos aleatorios siempre sirve para ordenar los vértices (páginas web)?}

Debemos obsevar las siguientes preguntas:

\begin{itemize}
	\item ¿Existe siempre una distribución estacionaria?
	\item Si existe una distribución estacionaria ¿es única?
	\item El procedimeinto, ¿Da lugar siempre a una distribución límite?
	\item Si la distribución límite existe, ¿Es independiente de la distribución inicial?

\end{itemize}

\subsection{Si existe una distribución estacionaria ¿es única?}
\label{P2}

(BIBUJO CON DOS GRAFOS IGUALES AL ANTERIOR CONECTADAS CON UN NODO INTERMEDIO QUE SOLO TIENE LINKS HACIA FUERA DE MANERA QUE QUEDAN INCOMUNICADAS)
% nodo 4 es internet oscura

Como desde un lado de la red no se puede acceder al otro podemos decir que estas dos distribuciones son estacionarias:

$(1, 2, 3, 4, 5, 6, 7)$

$(\frac{2}{5},\frac{2}{5},\frac{1}{5}, 0, 0 , 0, 0)$ es estacionaria.

$(0, 0, 0, 0, \frac{1}{5}, \frac{2}{5}, \frac{2}{5})$ es estacionaria.


\subsection{¿Existe siempre una distribución estacionaria?}

\begin{example}{sencillo}

	(DIBUJO CON TRES NODOS CADA UNO CON UNA ENTRADA Y UNA SALIDA)

	Si pones todos en un nodo oscila:

	$1\; 0\; 0 \rightarrow 0\; 0\; 1 \rightarrow 0\; 1\; 0 \rightarrow 1\; 0\; 0$

	Se puede argumentar que con una distribución inicial uniforme si funciona:

	$\frac{1}{3} \; \frac{1}{3} \; \frac{1}{3} \; \rightarrow \frac{1}{3} \; \frac{1}{3} \; \frac{1}{3} \; $

	Pero esto no es verdad para cualquier grafo: partiendo de la equidistribución no se tiene la convergencia en general.

	(DIBUJO IGUAL QUE EL ANTERIOR PERO AÑADIENDO UN NODO MÁS, QUE SOLO TIENE UNA FLECHA SALIENTE A UNO DE LOS NODOS DEL DIBUJO ANTERIOR)

	$(\frac{1}{4},\frac{1}{4},\frac{1}{4},\frac{1}{4}) \rightarrow (\frac{1}{2},\frac{1}{4},\frac{1}{4}, 0) \rightarrow (\frac{1}{4},\frac{1}{4},\frac{1}{2},0)$ oscila como antes

	\textbf{La respuesta es negativa en general}

\end{example}


\subsection {Si la distribución límite existe, ¿Es independiente de la distribución inicial?}


Basta usar como distribución inicial las distribuciones estacionarias que vimos para la segunda pregunta \ref{P2}.

\begin{obs} 

Para el grafo de \ref{P2} se puede probar que $\exists$ límite:

$$(1-t)(\frac{2}{5},\frac{2}{5},\frac{1}{5},0,0,0,0) + t (0,0,0,0,\frac{1}{5},\frac{2}{5},\frac{2}{5}) \;\;\; 0 \leq t \leq 1 $$

son infinitos contraejemplos como los necesarios para la segunda pregunta \ref{P2} y la cuarta.

\end{obs}


\textbf{Spoiler} P1 es verdad y "perturbando" un poco el grafo (de manera muy sencilla) todas las preguntas tienen respuesta afirmativa.



\section{Cadenas de Markov}


\textbf{Idea intuitiva: } proceso aleatorio en el que lo que ocurra mañana depende con cierta probabilidad de lo que ocurre hoy sin que importe conocer la historia anterior.





