\section{Hoja 6}

Asumimos gen\'erica e informalmente la no trivialidad. Al escribir f\'ormulas, se permiten
las abreviaciones razonables.

\begin{problem}
\ppart
Tomando $\exists$ como abreviaci\'on de $\neg \forall \neg$, probar que el axioma de cuantificaci\'on para $\forall$
implica la siguiente vesi\'on para $\exists$:  si $t$ puede sustituir a $x$ en $\varphi$, entonces $\varphi (t|x) \to \exists x \varphi(x)  $.

\ppart Del mismo modo, tomando $\forall$  como abreviaci\'on de $\neg \exists\neg$, probar que el axioma de cuantificaci\'on para $\exists$,
``si $t$ puede sustituir a $x$ en $\varphi$, entonces $\varphi (t|x) \to \exists x \varphi(x)  $", implica el axioma para $\forall$.
\solution

\doneby{Pedro}

\spart

Recordemos que el axioma de cuantificación para $\forall$ nos dice que:
\[\forall x \varphi(x) \to \varphi(t|x)\]

Por definición de la implicación podemos ver que este axioma es equivalente a:
\[\neg \varphi(t|x) \to \neg \forall x \varphi(x)\]

Si tomamos $\exists$ como abreviación de $\neg \forall \neg$ podemos escribir:
\[\neg \varphi(t|x) \to \exists x \neg \varphi(x)\]

Por último, podemos simplemente redefinir la fórmula $\varphi$ para que incluya la negación por si misma con lo que obtenemos el resultado buscado.

\spart

El axioma de cuantificación para $\exists$ es:
\[\varphi(t|x) \to \exists x \varphi(x)\]

Basándonos de nuevo en la definición de la implicación tenemos
\[\neg \exists x \varphi(x) \to \neg \varphi(t|x)\]

Tomando la abreviación del enunciado llegamos a:
\[\forall x \neg \varphi(x) \to \neg \varphi(t|x)\]

Nuevamente podemos redefinir la función $\varphi$ con lo que obtenemos el resultado deseado
\end{problem}

\begin{problem} Probar que la regla de generalizaci\'on para  $\forall$ es equivalente a la siguiente regla de generalizaci\'on para
$\exists$: si $x$ no aparece libre en $\varphi$, de $\psi \to \varphi$ deducimos $(\exists x \psi) \to \varphi$.

\solution
\doneby{Pedro}

Recordamos que la regla de generalización de $\forall$ nos dice que, siendo $x$ una variable libre en $\psi$:
\[\psi \to \varphi \implies \psi \to \forall x \varphi\]

Por definición de la implciación tenemos que la regla anterior es equivalente a:
\[\neg \varphi \to \neg \psi \implies (\neg \forall x \varphi \to \neg \psi)\]

Reemplazando $\neg \forall \neg$ por $\exists$ tenemos:
\[\neg \varphi \to \neg \psi  \implies (\exists x \neg \varphi \to \neg \psi)\]

Renombrando $\neg \psi =a $ y $\neg \varphi =b$ llegamos a:
\[b \to a \implies (\exists x b) \to a \]

\end{problem}

\begin{problem} Usamos $\phi \models \psi$ como abreviaci\'on de  $\{\phi\} \models \psi$.  Probar o refutar:

\ppart $\exists x (\phi \vee \psi) \models (\exists x  \phi )\vee  (\exists x \psi)$.

\ppart  $(\exists x  \phi )\vee  (\exists x \psi) \models  \exists x (\phi \vee \psi) $.

\ppart $\exists x (\phi \wedge \psi) \models (\exists x  \phi )\wedge  (\exists x \psi)$.

\ppart  $(\exists x  \phi ) \wedge  (\exists x \psi) \models  \exists x (\phi  \wedge \psi) $.

\ppart $\exists x (\phi \to \psi) \models (\exists x  \phi )\to  (\exists x \psi)$.

\ppart  $(\exists x  \phi )\to  (\exists x \psi) \models  \exists x (\phi \to \psi) $.

\ppart $\exists x (\phi \to \psi) \models (\forall x  \phi ) \to  (\exists x \psi)$.

\ppart  $(\forall x  \phi ) \to  (\exists x \psi) \models  \exists x (\phi  \to \psi) $.


\ppart  $ \phi  \models  \forall x \phi$.

\ppart $\forall x (\phi \to \psi) \models (\forall x  \phi )\to  (\forall x \psi)$.

\ppart  $(\forall x  \phi )\to  (\forall x \psi) \models  \forall x (\phi \to \psi) $.

\ppart $\exists x (\phi \to \psi) \models (\forall x  \phi ) \to  (\exists x \psi)$.

\ppart  $(\exists x  \phi ) \to  (\forall x \psi) \models  \forall x (\phi  \to \psi) $.

\ppart $\forall x (\phi \to \psi) \models (\exists x  \phi )\to  (\exists x \psi)$.


\solution

\spart

Vamos a demostrar que

\[\underbrace{\exists x (\phi \vee \psi)}_{Σ} \models \underbrace{(\exists x  \phi )\vee  (\exists x \psi)}_{σ}\]

Sea $a$ cualquier modelo de Σ, si tomamos $b\in A$ tenemos que 
\[a\models (\phi(b) \Or \psi(b)) \implies a \models (\exists x  \phi )\vee  (\exists x \psi) \implies a \models σ\]

Puesto que para todo modelo $a$ de Σ tenemos $a \models σ$, podemos concluir que
\[Σ \models σ\]

\spart  

Vamos a demostrar que:
\[\underbrace{(\exists x  \phi )\vee  (\exists x \psi)}_{Σ} \models  \underbrace{\exists x (\phi \vee \psi)}_{σ}\]
Sea $a$ cualquier modelo de Σ y sean $b,c \in A$ tenemos que:
\[a \models (\phi(b) \Or \phi(c)) \implies a \models \exists x (\phi \Or \psi) \implies a \models σ\]

Puesto que para todo modelo $a$ de Σ tenemos $a \models σ$, podemos concluir que
\[Σ \models σ\]

\spart 

Vamos a demostrar que

\[\underbrace{\exists x (\phi \y \psi)}_{Σ} \models \underbrace{(\exists x  \phi )\y  (\exists x \psi)}_{σ}\]

Sea $a$ cualquier modelo de Σ, si tomamos $b\in A$ tenemos que 
\[a\models (\phi(b) \y \psi(b)) \implies a \models (\exists x  \phi )\y  (\exists x \psi) \implies a \models σ\]

Puesto que para todo modelo $a$ de Σ tenemos $a \models σ$, podemos concluir que
\[Σ \models σ\]


\spart  

En esta ocasión vamos a ver que no es cierta la FBF:
\[\underbrace{(\exists x  \phi )\y  (\exists x \psi)}_{Σ} \models  \underbrace{\exists x (\phi \y \psi)}_{σ}\]

Sea $a$ cualquier modelo de Σ y sean $b,c \in A$ tenemos que:
\[a \models (\phi(b) \y \phi(c)) \]

Si no es posible encontrar dos valores como los indicados que satisfagan $b=c$, no podremos concluir $\exists x (\phi \y \psi)$.

Por ejemplo:
\[\begin{array}{l}
\phi(a) = \text{ a es par}\\
\psi(a) = \text{a es impar}
\end{array} \implies Σ = T \y σ = \perp \]

Con lo que cualquier FBF es modelo de Σ, pues es una tautología, pero σ nunca toma el valor verdadero.

\spart 

Vamos a demostrar que
\[\underbrace{\exists x (\phi \to \psi)}_{Σ} \models \underbrace{(\exists x  \phi )\to  (\exists x \psi)}_{σ}\]

Sea $a$ cualquier modelo de Σ y sea $b \in A$ tenemos que:
\[a \models (\phi(b) \to \phi(b)) \implies a \models ((\exists x\phi) \to (\exists x \psi) \implies a \models σ\]

Puesto que para todo modelo $a$ de Σ tenemos $a \models σ$, podemos concluir que
\[Σ \models σ\]

\newpage

\spart  
Vamos a demostrar que
\[\underbrace{(\exists x  \phi )\to  (\exists x \psi)}_{Σ} \models  \underbrace{\exists x (\phi \to \psi)}_{σ}\]

Sea $a$ cualquier modelo de Σ, existen $b,c \in A$ tales que:
\[a \models \phi(b) \to \psi(c) \implies a \models \phi(c) \to \psi(c) \implies a\models \exists x (\phi \to \psi) \implies a \models σ\]

Puesto que para todo modelo $a$ de Σ tenemos $a \models σ$, podemos concluir que
\[Σ \models σ\]

\spart 

Vamos a demostrar que
\[\underbrace{\exists x (\phi \to \psi)}_{Σ} \models \underbrace{(\forall x  \phi ) \to  (\exists x \psi)}_{σ}\]

Sea $a$ cualquier modelo de Σ, existe $b \in A$ tal que:
\[a \models \phi(b) \to \psi(b) \implies a \models \phi \to \psi(b) \implies a\models  (\forall x \phi) \to (\exists x \psi) \implies a \models σ\]

Puesto que para todo modelo $a$ de Σ tenemos $a \models σ$, podemos concluir que
\[Σ \models σ\]

\spart 

Vamos a demostrar que
\[\underbrace{(\forall x  \phi ) \to  (\exists x \psi)}_{Σ} \models \underbrace{ \exists x (\phi  \to \psi)}_{σ} \]

Sea $a$ calquier modelo de $Σ$, tomamos $b\in A$ tal que:
\[a \models \phi \to \psi(b) \implies a \models \phi(b) \to \psi (b) \implies a \models \exists x (\phi \to \psi) \implies a \models σ\]

Puesto que para todo modelo $a$ de Σ tenemos $a \models σ$, podemos concluir que
\[Σ \models σ\]

\spart 
\[\underbrace{ \phi }_{Σ} \models \underbrace{ \forall x \phi}_{σ}\]

\spart 
\[\underbrace{\forall x (\phi \to \psi)}_{Σ} \models \underbrace{(\forall x  \phi )\to  (\forall x \psi)}_{σ}\]

\spart 
\[\underbrace{(\forall x  \phi )\to  (\forall x \psi)}_{Σ} \models \underbrace{ \forall x (\phi \to \psi)}_{σ} \]

\spart 
\[\underbrace{\exists x (\phi \to \psi)}_{Σ} \models \underbrace{(\forall x  \phi ) \to  (\exists x \psi)}_{σ}\]

\spart 
\[\underbrace{(\exists x  \phi ) \to  (\forall x \psi)}_{Σ} \models \underbrace{ \forall x (\phi  \to \psi)}_{σ} \]

\spart 
\[\underbrace{\forall x (\phi \to \psi)}_{Σ} \models \underbrace{(\exists x  \phi )\to  (\exists x \psi)}_{σ}\]



\end{problem}

\begin{problem}  Usamos $\phi \vdash \psi$ como abreviaci\'on de  $\{\phi\} \vdash \psi$.  Probar (sin usar completitud):

\ppart $ \phi  \vdash   \forall x \phi$.

\ppart  $\exists x \forall y \phi (x,y)  \vdash   \forall y \exists x \phi (x,y)$.

\ppart  $ \vdash  \exists x \forall y \phi (x,y)  \to \forall y \exists x \phi (x,y)$.

\ppart   $  \forall x \forall y \phi (x,y) \vdash   \forall y \forall x \phi (x,y)$.

\ppart   $  \forall x \forall y \phi (x,y) \vdash   \forall y \phi (y,y)$.

\solution

{\color{orange} Cuanto más lo pienso, más me convence la idea de que todo lo que sigue está mal.}

Abreviaturas: Axioma de Cuantificación (CA), Regla de Generalización (G) y Clausura Universal (UC).

\spart
Tenemos $\phi$. No sabemos si tiene variables libres o ligadas, luego no podemos aplicar las reglas de generalización ni los axiomas de cuantificación. Así que sólo se me ocurre la siguiente prueba:

\begin{enumerate}
	\item Tomamos la clausura universal de $\phi$: $\forall x \phi$
\end{enumerate}

\spart

\begin{enumerate}
	\item $\exists x \forall y \phi (x,y)$ (premisa)
	\item $\exists x \forall y \phi (x,y) \to \exists x \phi (x,y)$ CA
	\item $\exists x \phi (x,y)$ MP 1 y 2
	\item $\forall y \exists x \phi (x,y)$ UC de 4
\end{enumerate}

\spart

\begin{enumerate}
	\item $\exists x \forall y \phi (x,y)  \to \exists x \forall y \phi (x,y)$ (instancia del axioma $p \to p$)
	\item $ \exists x \forall y \phi (x,y)  \to \exists x \phi (x,y)$ CA
	\item $\forall y \exists x \phi (x,y)$ UC de 2
\end{enumerate}

\spart

\begin{enumerate}
	\item $ \forall x \forall y \phi (x,y)$ (premisa)
	\item $ \forall x \forall y \phi (x,y) \to \forall y \phi (x,y)$ CA
	\item $\forall y \phi (x,y)$ MP 1 y 2
	\item $\forall x \forall y \phi (x,y)$ UC de 2
\end{enumerate}

\spart

{\color{orange} Esta es la que menos me convence}

\begin{enumerate}
	\item $\forall x \forall y \phi (x,y) \to \forall x \forall y \phi (x,y)$ instancia del axioma $p \to p$.
	\item $\forall x \forall y \phi (x,y) \to \forall x \phi (x,y)$ CA
	\item $\forall x \phi (x,y)$ MP 1 y 2
	\item $\forall x \phi (x,y) \to \phi(x,y)$ CA
	\item $\phi(x,y)$ MP 3 y 4
	\item $\phi(y,y)$ porque al ser libre $x$ la podemos sustituir por $y$
	\item $\forall y \phi(y,y)$ UC
\end{enumerate}

{\color{orange} Pido que todo aquel que se vea ofendido por estas soluciones las corrija, y tendrá derecho a la mofa incondicional de mis soluciones.}

\end{problem}