% -*- root: ../LogicaMatematica.tex -*-
\section{Hoja 5}

Asumimos gen\'erica e informalmente la no trivialidad. Al escribir f\'ormulas, se permiten
las abreviaciones razonables. 

\begin{problem} 
Probar que en ZFC no existe una cadena infinita descendente $z_1 \ni z_2 \ni z_3 \ni \dots \ $.

\solution
% Solución de Wikipedia: https://en.wikipedia.org/wiki/Axiom_of_regularity

La demostración de este hecho se basa en \textbf{el axioma de Fundación}, que dice:
\[\forall x \left[(x\neq \emptyset)\implies (\exists y \in x (\forall z \in x (z\notin y)))\right]\]

Supongamos que existe una cadena infinita descendente: $z_1 \ni z_2 \ni z_3 \ni \dots \ $ entonces tendremos una serie de funciones $\appl{f}{\nat}{z_i}$ tal que $f(i)=z_i$.

Estas funciones, por definición cumplen que $f(n+1) \in f(n)$.

Definimos ahora el conjunto $S=\{f(n) \text{ con } n\in \nat \}$, que representa el rango de $f$, que sabemos que puede ser visto como un conjunto debido al \textbf{axioma de reemplazo}.

El axioma de fundación nos garantiza la existencia de $B \in S$ tal que $B \cap S = \emptyset$. 

Por definición de $S$, tenemos que $\exists n_0$ tal que $B=f(n_0)$ pero hemos dicho, desde el principio, que $f(n_0)$ contiene a $f(n_0+1)$, que también es un elemento de $S$.

Por tanto, llegamos a una contradicción, pues empezamos suponiendo que $B \cap S = \emptyset$

\end{problem}


\begin{problem} 
Sea $T$ la teor\'{\i}a (en un lenguaje de primer orden) 
que se obtiene al a$\operatorname{\tilde{n}}$adir a los tres axiomas de la teor\'{\i}a de  grupos,
un cuarto axioma $\forall x\forall y (x = y)$. Probar que $T$ es completa.
\solution

\doneby{Pedro}

Recordamos que una teoría será completa, por definición, si es consistente y $\forall p, \ T \vdash p \Or T\vdash \neg p$, no puede ser que no podamos deducir ninguna.

Juntando los tres axiomas vistos en clase y el que añade el enunciado tenemos:
\begin{enumerate}
\item $\varphi_1: \forall x\forall y\forall z ((x\cdot y)\cdot z) = (x\cdot(y\cdot z))$
\item $\varphi_2: \forall x(x\cdot e = e\cdot x = x)$
\item $\varphi_3: \forall x\exists y (x\cdot y = e)$
\item $\varphi_4: \forall x\forall y (x=y)$
\end{enumerate}

El último axioma que hemos añadido hace que sólo haya un modelo de esta teoría, es decir, sólo hay un grupo que satisface todos estos axiomas simultáneamente y es el grupo trivial formado por el elemento neutro: $G=\{id\}$. Por tener un modelo, y aplicando el Teorema de Completitud (versión 2) tenemos que T es consistente.

Puesto que sólo tenemos un modelo, es obvio que cualquier FBF $\varphi$ describirá una propiedad para la que puede ocurrir:
\begin{enumerate}
\item $G$ satisface $\varphi$ por lo que $T \vdash \varphi $. Evidentemente si la propiedad se satisface su contrario no lo hará, es decir, en este caso tendríamos $G \nvdash \neg \varphi$


\item $G$ no satisface $\varphi$, por lo que $G(\varphi) = \perp \implies G(\neg \varphi) = T$, es decir, $G$ satisface su opuesto.
\end{enumerate}

La idea clave de esta explicación es que nuestra teoría tiene un único grupo que es modelo lo que evita la posibilidad de que ciertos grupos de la teoría satisfagan $\varphi$ y otros $\neg \varphi$, como ocurría con esta misma teoría antes de añadir el cuarto axioma.

\textcolor{blue}{Explicación hipstah' o alternativa (un poco más formal) de los puntos 1 y 2 (hecho por Elena)}:

Para terminar de demostrar que T es completa hacemos lo siguiente:
\begin{enumerate}

\item Demostremos que: $T \nvdash \varphi $ $\implies$ $T \vdash (\neg \varphi)$ 

$T \nvdash \varphi $ $\implies$ $T \nvDash \varphi $ $\implies$ $T \vDash (\neg \varphi)$

La primera implicación se debe al Teorema de Adecuación para Lógicas de Primer Orden. La segunda, se debe a que si existe un modelo $\sigma$ de T: $\sigma(\varphi) = 0$, entonces para ese modelo : $\sigma((\neg \varphi)) = 1$. Pero $\sigma$ (el grupo trivial) es el único modelo de T, luego $\neg \varphi$ es consecuencia tautólogica.

\item Análogamente, demostramos: $T \nvdash (\neg \varphi) $ $\implies$ $T \vdash \varphi$

$T \nvdash (\neg\varphi) $ $\implies$ $T \nvDash (\neg \varphi) $ $\implies$ $T \vDash  \varphi$

El razonamiento es el mismo que en el caso anterior: la primera implicación se tiene por el Teorema de Adecuación mientras que la segunda se debe a que si $(\neg \varphi)$ no es consecuencia tautológica de T es porque existe un modelo $\sigma$ tal que: $\sigma((\neg \varphi)) = 0$, luego para ese $\sigma$ se tiene $\sigma(\varphi)=1$. Pero $\sigma$ es el único modelo de T, por eso $\varphi$ es consecuencia tautológica de T. 
\end{enumerate}

\end{problem}

\begin{problem} Sea $T$ la teor\'{\i}a, 
 en un lenguaje de primer orden  $L$, que se obtiene al a$\operatorname{\tilde{n}}$adir a los
axiomas de Peano la coleccion $\{ \psi_n: n\in\mathbb{N}\}$, donde
$\psi_n$ es la fbf $\exists x > \underline{n}$,  y  por cada n\'umero natural $n$,  $ \underline{n}$ es una constante
en $L$ cuya interpretaci\'on es $n$.
 Decidir razonadamente si 
$T$ es consistente. Decidir razonadamente si $T$ tiene un modelo. 
\obs N\'otese que  cualquier
$L$-estructura debe contener a $\mathbb{N}$.
\solution

\doneby{Pedro}

Como dice la observación del enunciado, toda $L$-estructura que sea modelo de la teoría $T$, puesto que satisface los axiomas de Peano y tiene infinitos elementos, debe tratarse de $\nat$.

Por tanto, es sencillo ver que $T$ tiene un modelo, que es $\nat$ con la notación habitual.

Puesto que tiene un modelo sabemos también que es consistente por el teorema de completitud.

\end{problem}