\section{Lógica proposicional}
Sea $A$ un conjunto no vacío. 
Definimos el lenguage como
$$L \equiv A\cup\{\neg,\implies, \wedge, \vee, \iff, \perp, \top, ), ( \}$$
donde los símbolos representan
\begin{itemize}
	\item $\neg:$ negación.
	\item $\implies:$ implicación.
	\item $\wedge:$ conjunción.
	\item $\vee:$ disyunción.
	\item $\implies:$ equivalencia.
	\item $\perp:$ verdadero.
	\item $\top:$ falso.
	\item $):$ paréntesis derecho.
	\item $(:$ paréntesis izquierdo.
\end{itemize}

\begin{mdframed}
\noindent\textbf{Nota:}\\
$p\implies q$ es una abreviación de $\neg p \vee q$.
\end{mdframed}

\subsection{Fórmulas bien formadas}
Dado $A$, un conjunto (finito, numerable o no numerable), de variables proposicionales $p, q, r, \hdots$, se definen:

\begin{defn}[Palabra]
	Concatenación de símbolos.
\end{defn}

\begin{defn}[Proposición o fórmula bien formada]
	Palabra que pertenece a la clase más pequeña cerrada bajo las siguientes operaciones:
	\begin{itemize}
		\item Los elementos de $A$: $\perp$ y $\top$ son fórmulas atómicas (no se pueden dividir).
		\item Si $F_1$ y $F_2$ son fórmulas, también lo son
		\begin{itemize}
			\item $(\neg F_1)$
			\item $(F_1\implies F_2)$
			\item $(F_1\iff F_2)$
			\item $(F_1\wedge F_2)$
			\item $(F_1\vee F_2)$
		\end{itemize}
	\end{itemize}
	En notación polaca son fórmulas bien formadas:
	\begin{itemize}
		\item $\neg$ $F_1$
		\item $\implies F_1$ $F_2$
		\item $\iff$ $F_1$ $F_2$
		\item $\wedge$ $F_1$ $F_2$
		\item $\vee$ $F_1$ $F_2$
	\end{itemize}
\end{defn}

\noindent Las fórmulas bien formadas pueden definirse de manera inductiva:
\begin{equation*}
\begin{array}{l l l}
	\textbf{FBF}_\textbf{0} &=& A\cup\{\top, \perp \}\\
	\textbf{FBF}_\textbf{n+1} &=& FBF_n \cup \{(\neg F_1), (F_1\implies F_2),(F_1\iff F_2),(F_1\wedge F_2),(F_1\vee F_2)\}\\ &&\text{con } F_1,F_2\in \textbf{FBF}_\textbf{n}.
\end{array}
\end{equation*}
Las fórmulas bien formadas son $FBF=\cap_{n=0}^\infty FBF_n$

\begin{defn}[Aridad]
	La aridad de un operador es el número de argumentos que admite:
	\begin{itemize}
		\item $\perp$, $\top$ son $0$-arias.
		\item $\neg$ es $1$-aria.
		\item $\wedge$, $\vee$, $\implies$, $\iff$ son $2$-arias (binarias).
	\end{itemize}
\end{defn}

\begin{lemma}{\textbf{Legibilidad única:}}
	Las fórmulas no son ambiguas, sólo pueden leerse o construirse de forma única.
\end{lemma}
Hay que distinguir los siguientes casos:
\begin{itemize}
	\item $F$ es atómica. La legibilidad única es obvia.
	\item $F$ es es de la forma $\neg G$, donde $G$ es una FBF. La legibilidad única es obvia.
	\item $F$ es de la forma $(G_1\ast G_2)$ donde $G_1$ y $G_2$ son FBF y $\ast$ es una conectiva binaria. En este caso habría que ver si existen las FBF $G_3$ y $G_4$ y la conectiva binaria $\ast'$, tal que $(G_1\ast G_2) = (G_3\ast ' G_4)$. La demostración de que esto sólo es posible si $G_1=G_2$, $G_3=G_4$ y $\ast = \ast'$, será un ejercicio de las hojas de problemas. La idea es que $G_1$ no puede ser un segmento inicial de $G_3$.
\end{itemize}

\begin{obs}
	$a\wedge b \wedge c$ no es una fórmula bien formada. Si son fórmulas bien formadas las siguientes. $(a\wedge (b\wedge c)) \neq ((a\wedge b) \wedge c)$. Pero como fórmulas son distintas, aunque su significado sea el mismo.
\end{obs}

\begin{mdframed}
	\textbf{Notación:} 
	\begin{itemize}
	\vspace{-3mm}
	\item Usamos $\equiv$ para denotar equivalencia en el metalenguaje (en el lenguaje se usa $\iff$).
	
	\item Usamos $p,q,r,s,\hdots$ para denotar fórmulas bien formadas.
	\end{itemize}
\end{mdframed}




\subsection{Axiomas de la lógica proposicional}
A continuación se proporciona una lista de axiomas proposicionales.
\begin{enumerate}
	\item $\top$
	\item $p\implies (p\vee q)$, $p\implies (q\vee p)$
	\item $\neg p \implies (\neg q \implies \neg (p\vee q))$
	\item $(p\wedge q)\implies p$, $(p\wedge q)\implies q$
	\item $p\implies (q\implies (p\wedge q))$
	\item $(p\implies(q\implies r))\implies ((p\implies q)\implies(p\implies r))$
	\item $p\implies(\neg p\implies \perp)$
	\item $(\neg p\implies \perp)\implies p$
\end{enumerate}

Los axiomas 2-8 son esquemas de axiomas. Por ejemplo, si $p\neq r$, $p\implies (p\vee q)$ y $r\implies (r\vee q)$ son axiomas distintos.

La regla de deducción que vamos a utilizar es el \textbf{modus ponens}: Si tenemos $p$ y $p\implies q$, deducimos $q$.

\begin{defn}[Demostración o prueba]
	Una demostración o prueba es una sucesión (finita) $p_1, p_2, \hdots, p_n$ donde cada $p_i$ o bien es un axioma o se obtiene de dos fórmulas anteriores mediante modus ponens.
	Escribimos $\vdash p_n$ para denotar que existe una demostración de $p_n$.
\end{defn}
