\chapter{Códigos de Hamming}

\section{Códigos de Hamming binarios}
Trabajando con $q=2$ y $d=3$ vamos a trabajar con códigos Ham(r,2). Fijando $r$ vamos a buscar códigos con el mayor $n$ posible.

Para garantizar que la distancia mínima sea mayor o igual que 3, simplemente necesitamos:
\[\forall i \ H_i \neq 0 \ \ \ \forall i,j \ H_i \neq H_j\]
Es decir, basta con tomar cualquier conjunto $\{H_1,...,H_n\}\in F_2^r-\{0\}$ con $n$ vectores distintos.

Si queremos que el $n$ sea el mayor posible, tendremos un total de $n=2^r-1$.

Una vez tenemos $n$, sabiendo que la matriz controladora de paridad, $H$, tendrá $r$ filas y $n$ columnas (y sabiendo que la distancia del código es 3) podemos concluir que nos encontramos ante un $(n=q^r-1,q^{n-r},3)$-código $q$-ario.

\begin{example}
Si tenemos un código $Ham(4,2)$ con distancia mínima $d=3$, estamos ante un $(15,2^{11},3)$-código binario.

\end{example}

En general, si tenemos un código Ham(r,q) con distancia mínima $d=3$ queremos tener $q=p^s$ sobre $F_q$. Pedimos que $q$ sea potencia de un primo para poder trabajar con álgebra de primero puesto que de no ser $F_q$ un cuerpo el concepto de linealmente independiente quedaría bastante más complejo.

Para tener distancia mínima $d \geq 3$ necesitamos que ninguna columna de $H$ sea nula ni múltiplo de otra.

En el cuerpo $F_q^r-\{0\}$ tenemos un total de $q^r-1$ posibles columnas \footnote{Ya estamos descontando la columna nula}. Sin embargo, por cada columna $H_i$ que fijamos, nos estamos eliminando $q-1$ opciones, ya que el resto de columnas no podrán ser múltiplo de la primera.

Por tanto, tenemos como máximo $n=\frac{q^r-1}{q-1}$.

Lo más fácil es exigir que la coordenada más alta sea distinta de 0, por ejemplo 1.

\begin{example}
Si queremos encontrar el código Ham(2,3) óptimo con distancia mínima $d=3$ tenemos $n=\frac{3^2-1}{3-1}=4$. En concreto tenemos
\[H=\left( \begin{array}{cccc}
0 & 1 & 1 & 1 \\
1 & 0 & 1 & 2
\end{array}\right)\]
\end{example}

\begin{prop}
Sean $q,r \geq 2$ enteros (podríamos tomar también $r=1$ pero se trataría de códigos muy triviales), se cumple que:
\[n = \frac{q^r-1}{q-1}, \ M=q^{n-r} \implies M(1+n(q-1))=q^n\]
\end{prop}
\begin{proof}
\[M(1+n(q-1))=q^n \iff 1+n(q-1) = q^r \iff n(q-1)=q^r-1 \iff n=\frac{q^r-1}{q-1}\]
\end{proof}

\begin{corol}
Si $q$ es potencia de un primo, entonces el código $Ham(r,q)$ es perfecto con $d=3$
\end{corol}

\obs Que los parámetros satisfagan la ecuación de Hamming no garantiza que el código en cuestión exista.

\begin{example}
Podemos ver que no existe un $(7,6^5,3)$-código 6-ario.

Sin embargo, los parámetros de este código son ``de Hamming'' pues satisfacen
\[\frac{6^2-1}{6-1}=7=n=r+k \text{ siendo } r=2 \ k=5 \text{ y } d=3\]

\end{example}

Si se buscan soluciones a las ecuaciones de Hamming, que recordemos son de la forma:
\[M \times \sum_{i=0}^t {n \choose i} (q-1)^i=q^n\]
con $n,t \leq 1000$ y $q \leq 100$ salen los códigos de Hamming que hemos visto hasta ahora (cuando $t=1$), los triviales y 3 soluciones más que son:

\begin{enumerate}
\item $(23,2^{12},7)$-código binario, conocido como \concept{Código de Golay binario}
\item $(90,2^{78},5)$-código binario.
\item $(11,3^6,5)$-código ternario, conocido como \concept{Código de Golay ternario}
\end{enumerate}

En concreto, para los casos 1 y 3 si que existe un código (el de Golay) con esas características mas no así con el segundo caso.

\begin{theorem}
No existe un $(90,2^{78},5)$-código binario.
\end{theorem}

\begin{theorem}
Si $q$ es potencia de un primo, entonces todo código perfecto no trivial tiene los parámetros de un Hamming o un Golay
\end{theorem}

Con esto tenemos que, definiéndolos sobre cuerpos, existen códigos binarios para corregir 1 o 3 errores (Hamming y Golay binario respectivamente) y códigos ternarios para corregir dos errores (Golay ternario).

Veamos cómo trabaja un algoritmo de corrección para un \textbf{código perfecto} con $d=2t+1$.

\begin{enumerate}
\item Recibo $y\in F_q^n$
\item Busco $x_0 \in \algb{C}$ tal que $d(x_0,y)=\min\{d(x,y)\tq x \in \algb{C}\}$
\item Leo $x_0$
\end{enumerate}

Podemos observar que este código nunca pita sino que siempre lee algo. Esto funciona porque estamos trabajando con un código perfecto que se caracteriza por dividir el espacio \textbf{total} en el que se mueven las palabras en bolas disjuntas.

Puesto que todo el espacio está divido, siempre encontraremos algún $x_0$ y, puesto que las bolas son disjuntas, no tendremos conflictos con el $x_0$ que será único.

Veamos ahora una versión de este algoritmo que utiliza los síndromes. Supongamos que tenemos un código $Ham(r,q)$ con $d=3 \implies t=1$. Los pasos a seguir son:

\begin{enumerate}
\item Recibo $y$
\item Calculo $S=S(y)$
\item Si $S=0$ leo $y$
\item Si $S\neq 0$ busco $i,λ$ tales que $S=λH_i$ y leo $y-λH_i$.
\end{enumerate}

Este algoritmo se apoya en la siguiente propiedad:
\[\forall y \in F_q^n\setminus \{0\} \ \ \exists ! i, \ \exists ! λ\in F_q\setminus\{0\} \text{ t.q } y=λH_i\]

\obs Sea $S=(s_1,...,s_r)$ con $s_1=s_2=...=s_e=0$ y $s_{e+1} \neq 0$ entonces
\[S = s_{e+1}\cdot \left( \begin{array}{c} 0 \\ \vdots \\ 0 \\ 1 \\ \frac{s_{e+2}}{s_{e+1}} \\ \vdots \\ \frac{s_{r}}{s_{e+1}}\end{array}\right)=s_{e+1}\cdot H_i\]

\begin{example}
Supongamos que estamos empleando un código $Ham(3,3)$ y que recibimos el mensaje $y=0112200000000$, ¿Qué leemos?.

Lo primero que debemos hacer es construir la matriz controladora de paridad:
\[H = \left(\begin{array}{ccccccccccccc}
0 & 0 & 0 & 0 & 1 & 1 & 1 & 1 & 1 & 1 & 1 & 1 & 1\\
0 & 1 & 1 & 1 & 0 & 0 & 0 & 1 & 1 & 1 & 2 & 2 & 2\\
1 & 0 & 1 & 2 & 0 & 1 & 2 & 0 & 1 & 2 & 0 & 1 & 2
\end{array}\right)\]

Ahora debemos calcular el síndrome de la palabra recibida:
\[S(y) = \left(\begin{array}{c} 2 \\ 1 \\ 2\end{array} \right) = 2 \cdot  \left(\begin{array}{c} 1 \\ 2 \\ 1\end{array} \right) = 2H_{12}\]

Por tanto leeremos $y-2e_{12}=0112200000010$.
\end{example}

\begin{example}
Vamos a construir el código $Ham(2,4)$.

Lo primero que tenemos que hacer es construir un cuerpo de 4 elementos que, recordando algo de Galois, será $\{0,1,α,α+1\}$ siendo $α^2=α+1$.

En el caso del código que queremos construir tenemos que $r=2$, $n=\frac{4^r-1}{4-1}=5$. Por tanto la matriz $H$ tendrá dimensión $2 \times 5$. Vamos a construirla:
\[H = \left(\begin{array}{ccccc}
0 & 1 & 1 & 1 & 1\\
1 & 0 & 1 & α & α+1
\end{array} \right)\]

Supongamos ahora que leemos el mensaje $y=(0,0,1,α,0)$. Para corregirlo calculamos su síndrome obteniendo:
\[S(y) =  \left(\begin{array}{c} α+1 \\ α\end{array} \right)=(α+1) \left(\begin{array}{c} 1 \\ α+1\end{array} \right) = (α+1) H_5\]

Por tanto leemos $y-(α+1)e_5 = (0,0,1,α,α+1)$
\end{example}

\begin{prop}
Sean $q,r \geq 2$ enteros y $q$ una potencia de un primo, entonces
\[A_q\left(\frac{q^r-1}{q-1},3\right) = q^{n-r}\]
\end{prop}

\begin{proof}
Sabemos de antemano que
\[A_q\left(\frac{q^r-1}{q-1},3\right) \leq q^{n-r}\]
por la cota de Hamming.

Por tanto tenemos que centrarnos en mostrar que se siempre se alcanza la igualdad.

Para ello basta con considerar un código $Ham(r,q)$ que, como ya hemos visto, es un código perfecto y alcanza la cota.

Por tanto queda claro que se da la igualdad.
\end{proof}

Ya tenemos que la cota de Hamming se alcanza pero ¿ocurre lo mismo con la cota de Singleton?. Vamos a verlo.

Recordemos que la cota de Singleton establece:
\[A_q(n,d) \leq q^{n-d+1}\]
Por tanto, lo que tenemos que hacer es ver si existe o no un código lineal con $r=d-1$. Los códigos que cumplan esta relación se denominan \concept{códigos Maximum Distance Separable}.

Un ejemplo de códigos de este tipo son los códigos BCH.

\section{Códigos BCH (Bose Ray-Chaudhury y Hocquenghem)}

Este tipo de códigos son empleados en los CDs para evitar que rayajos, que dañan una serie de bits consecutivos, no dejen el CD inutilizable.

Se dice que un CD es 75\% música y 25\% matemáticas.

Veamos cómo construir un código BCH.

Lo primero que debemos hacer es recordar que para generar el código nos basta con ser capaces de escribir la matriz controladora de paridad y esto se hacía atendiendo a la distancia mínima que queremos tener para el código.

En este caso estamos buscando un código con $r=d-1 \implies d=r+1$. Por tanto necesitamos encontrar $n$ columnas $H_i \in F_q^r$ tales que $r$ de ellas sean independientes.

Puesto que tenemos $r$ vectores de dimensión $r$, podemos comprobar si son o no independientes estudiando su determinante.

Por tanto, necesitamos encontrar vectores de tamaño $r$: $H_1,...,H_n$ tales que
\[\text{det}(H_{i_1}...H_{i_r}) \neq 0 \text{ para cualquier combinación de r vectores}\]

\begin{defn}[Determinante de Vandermonde]
Se trata de un determinante famoso que ya hemos visto en álgebra lineal y que tiene la forma:
\[\left| \begin{array}{cccc}
1 & 1 & \cdots & 1 \\
x_1 & x_2 & \cdots & x_r \\
x_1^2 & x_2^2 & \cdots & x_r^2 \\
\vdots & \vdots & \ddots & \vdots \\
x_1^{r-1} & x_2^{r-1} & \cdots & x_r^{r-1} \\
\end{array}\right| = \prod_{1 \leq j < i \leq r}(x_i-x_j)\]
\end{defn}

Si trabajamos sobre un dominio tenemos:
\[\prod_{1 \leq j < i \leq r}(x_i-x_j) \neq 0 \iff x_i-x_j \neq 0 \ \forall i,j \iff x_i\neq x_j  \ \forall i,j\]
Por tanto, si en $F_q$ existen $n$ valores distintos podemos construir fácilmente una matriz de la forma del determinante de Vandermonde, lo que nos garantiza que tomando $r$ columnas cualesquiera de esta matriz, tendremos un determinante no nulo.

Es decir, nos quedaría la matriz:
\[H=\left( \begin{array}{cccc}
1 & 1 & \cdots & 1 \\
x_1 & x_2 & \cdots & x_n \\
x_1^2 & x_2^2 & \cdots & x_n^2 \\
\vdots & \vdots & \ddots & \vdots \\
x_1^{r-1} & x_2^{r-1} & \cdots & x_n^{r-1} \\
\end{array}\right)\]
que define un [$n,n-r,r+1$]-código.

\begin{example}
Veamos cuánto vale $A_{11}(7,5)$.

Para calcular este valor empezamos estableciendo la cota de Singleton, que nos garantiza:
\[A_{11}(7,5) \leq 11^3\]

Ahora tenemos que ver si se da la igualdad. Para que se de la igualdad debemos ser capaces de construir una matriz controladora de paridad compuesta por $4$ filas y $7$ columnas.

Recordando lo que hicimos anteriormente debemos encontrar $7$ elementos distintos en $F_{11}$ y ya lo tendremos. Esta tarea es bien sencilla y, como resultado, no permite obtener la matriz:
\[H=\left( \begin{array}{ccccccc}
1 & 1 & 1 & 1 & 1 & 1 & 1 \\
1 & 2 & 3 & 4 & 5 & 6 & 7 \\
1 & 2^2 & 3^2 & 4^2 & 5^2 & 6^2 & 7^2 \\
1 & 2^3 & 3^3 & 4^3 & 5^3 & 6^3 & 7^3
\end{array}\right)\]
\end{example}

\begin{theorem}
Si $q$ es potencia de un primo y $d \leq n \leq q$, se tiene que:
\[A_q(n,d)=q^{n-d+1}\]
\end{theorem}

\begin{theorem}
Si $q$ es potencia de un primo y $d \leq n \leq q+1$, se tiene que:
\[A_q(n,d)=q^{n-d+1}\]
\end{theorem}

\obs Ya no hay $q+1$ elementos distintos en $F_q$.

\begin{proof}
Con lo visto anteriormente es sencillo construir las primeras $q$ columnas de la matriz $H$, pero necesitamos $q+1$.

Basta con añadir una columna de 0s con un 1 al final. De esta forma, al calcular el determinante por adjuntos obtendremos el determinante de VanderMonde con lo que seguimos garantizando que $q+1$ columnas serán independientes.
\end{proof}

Los códigos BCH con $d \leq n \leq q$ se pueden decodificar usando técnicas inspiradas por Ramanujan. Veamos un ejemplo.

\begin{example}
Consideramos un código con matriz controladora:
\[H=\left( \begin{array}{ccccc}
1& 1 & 1 & \cdots & 1 \\
0 & 1 & 2 & \cdots & 10 \\
0 & 1^2 & 2^2 & \cdots & 10^2 \\
0 & 1^3 & 2^3 & \cdots & 10^3 \\
\end{array}\right)\]
de la que sabemos $n=11$, $r=4$, $k=7$ y $d=5$.

Este código puede corregir hasta 2 errores. Vamos a corregir el error usando el síndrome. El algoritmo sería:

\begin{enumerate}
\item Recibimos $y=y_1,...,y_{10} \in F_{11}^{10}$
\item Calculamos su síndrome obteniendo:
\[S(y) = \left( \begin{array}{c} s_1 \\ s_2 \\ s_3 \\ s_4\end{array}\right)\]
\item Si el síndrome es $0$, leemos $y$ y \textbf{fin del algoritmo}
\item Supongamos que se ha producido un error doble. En ese caso tenemos que encontrar los valores $a,b,i,j$ que satisface:
\[\left( \begin{array}{c} s_1 \\ s_2 \\ s_3 \\ s_4\end{array}\right) = a\left( \begin{array}{c} 1 \\ i \\ i^2 \\ i^3\end{array}\right) + b\left( \begin{array}{c} 1 \\ j \\ j^2 \\ j^3\end{array}\right)\]

Resolver este sistema no es tarea fácil, pues no es lineal. Si a cada ecuación le restamos $i$ veces la de debajo, podemos llegar al sistema:
\[\begin{array}{l}
b(i-j) = is_1-s_2\\
bj(i-j)=is_2-s_3\\
bj^2(i-j)=is_3-s_4
\end{array}\]

Podemos ver que el lado izquierdo de la segunda ecuación al cuadrado es igual al producto de los lados izquierdos de las otras dos ecuaciones.

Gracias a esta relación podemos escribir:
\[(s_2^2-s_1s_3)i^2+(s_1s_4-s_2s_3)i+s_3^2-s_2s_4=0\]
que se denomina \concept{polinomio localizador de errores}, cuyas raíces son $i$ y $j$.

\item En el paso anterior suponemos que se han producido dos errores pero, ¿Qué ocurre si sólo hay un error?

En este caso, aplicando el mismo procedimiento del apartado anterior, obtenemos que el polinomio localizador de errores es el polinomio nulo.

\end{enumerate}
\end{example}

Generalizando lo que acabamos de ver en el ejemplo, tenemos que el polinomio de localizador de errores será de la forma $Px^2+Qx+R=0$ si hay dos errores, y será la constante $0$ si sólo hay un error.

A nivel teórico, el \textbf{algoritmo para corregir dos errores es}
\begin{enumerate}
\item Recibo $y\in F_1^n$ y calculo su síndrome $S(y)$
\item Si $S(y)$ = 0, leemos $y$.
\item Si $S(y) \neq 0$ y $s_1\neq 0$\footnote{Siendo $s_1$ el primer elemento de $S(y)$.} y el polinomio detector de errores es nulo asumo que el error tiene tamaño $s_1$ y leo
\[y-s_1e_{s_2/s_1}\]

% Completar algo explicando porque esto nos lleva directamente a una solucion sin que molesten s_3 ni s_4
\item Si $S(y) \neq 0$ y tenemos un polinomio detector de errores no nulo, asumo que se han producido dos errores en las posiciones $i,j$, siendo estos las soluciones del polinomio.

Además, es perfectamente lógico asumir que $i\neq j$.

Por último, tenemos que conocer el tamaño de estos errores para lo que resolvemos la ecuación:
\[\begin{array}{l}
a+b=s_1\\
ai+bi=s_2\end{array}\]
con lo que obtenemos $a$ y $b$ que son los pesos buscados.

\item En cualquier otro caso, \textbf{PITO}
\end{enumerate}

\obs El procedimiento funciona sobre cualquier $\mathbb{F}_q$ siempre que $q$ sea potencia de un primo distinto de 2. Esto se debe, entre otros motivos, a que la forma de resolver la ecuación del polinomio característico cambia dependiendo del cuerpo en el que estemos trabajando.

\section{Códigos binarios extendidos}
Ya vimos un ejemplo de un código binario extendido cuando pasamos de un $(n,M,d)$-código binario con $d$ impar a un $(n+1,M,d+1)$-código binario, cosa que logramos mediante la adición de un bit de paridad.

Otro ejemplo de extensión de código binario es el código $\widehat{Ham(r,2)}$, que ya hemos visto. Recordemos que la construcción de este código consistía en añadir una fila de 1s debajo de la matriz $H$ y una columna de 0s a la derecha de esta misma matriz.

Vamos a ver cómo funcionan los algoritmos de decodificación sobre este tipo de códigos.

Si nos centramos en el caso $\widehat{Ham(3,2)}$, donde tenemos la matriz controladora de paridad:
\[H=\left( \begin{array}{ccccccc | c}
0 & 0 & 0 & 1 & 1 & 1 & 1 & 0 \\
0 & 1 & 1 & 0 & 0 & 1 & 1 & 0 \\
1 & 0 & 1 & 0 & 1 & 0 & 1 & 0 \\ \hline
1 & 1 & 1 & 1 & 1 & 1 & 1 & 1
\end{array}\right)\]

\begin{enumerate}
\item Recibimos una palabra $y\in F_2^8$
\item Calculamos el síndrome de la palabra recibida, $S(y)$.
\item En función sel valor del síndrome calculado tendremos diferentes opciones:
\begin{itemize}
\item Si $S=0$ leemos la palabra $y$
\item Si $S\neq 0$ y $s_4=0$ entonces se habrán producido al menos dos errores por lo que el algoritmo \textbf{PITA}.
\item Si $s_4\neq 0$ y $s_1=s_2=s_3=0$ entonces leemos $y-e_8$.
\item Si $s_4\neq 0$ y $(s_1,s_2,s_3)\neq (0,0,0)$ leemos $y-e_{s_3+2s_2+4s_1}$.
\end{itemize}
\end{enumerate}

El negocio de la extensión de códigos Hamming sólo resulta rentable cuando nos encontramos con códigos binarios. En otro tipo de códigos, al extender aumentamos la longitud de cada palabra pero no logramos aumentar la cantidad de palabras posibles ni la distancia mínima, por lo que simplemente obtenemos un código más caro.

\begin{example}
	Voy a llamar $\widehat{Ham(2,3)}$ al código lineal $\mathcal{F}_3$ con:
	\[
		H = \left(
			\begin{array}{c c c c | c}
				0 & 1 & 1 & 1 & 0\\
				1 & 0 & 1 & 2 & 0\\ \hline
				1 & 1 & 1 & 1 & 1
			\end{array}
		\right)
	\]
	Antes de hacer la extensión teníamos que $Ham(2,3)$ es un $[4,2,3]$-código y hemos hecho la extensión para ver si ahora la $d$ es mayor, pero se ve que $x=(0,1,1,1,0)∈\widehat{Ham(2,3)}$ y por tanto $\widehat{Ham(2,3)}$ es un $[5,2,3]$-código, es decir, no ganamos en distancia mínima y encima ahora las palabras son más largas.
\end{example}


\section{Códigos binarios acortados (o reducidos)}
\begin{prop}
Dado un $[n,k,d]$-código lineal sobre $\mathbb{F}_q$ existe un $[n-1,k-1,d']$-código lineal sobre $\mathbb{F}_q$ con $d' \geq d$.
\end{prop}
\begin{proof}
Elejimos una posición $i$ y nos fijamos en
\[\algb{C}'=\{x \in \algb{C} : \ x_i=0\}\subset \algb{C}\]

Esta construcción nos permite garantizar que:
\[dim(\algb{C}') = \left\{ \begin{array}{lll} k & si & \algb{C}'=\algb{C} \\
k-1 & si & \algb{C}' \subset \algb{C}\end{array}\right.\]
El código reducido que buscamos es:
\[\algb{C}^*=\{(x_1,...,\widehat{x}_i,...,x_n): \ x_1,...,x_i,...,x_n \in \algb{C}'\}\]
donde $\widehat{x}_i$ implica que esa cifra no está presente.

Queda claro que la longitud de las palabras en $\algb{C}^*$ es $n-1$. Del mismo modo podemos comprobar que
\[\forall x^*,y^* \in \algb{C}^* \ d(x^*,y^*)\geq d\]
Si esta distancia fuese menor que $d$ tendríamos que dos palabras del código original se encuentran a distancia menor que $d$, puesto que sabemos que la cifra que hemos eliminado es la misma en ambas palabras.

No podemos garantizar la igualdad puesto que puede ocurrir que entre el subconjunto de palabras que hemos tomado del código original no haya ningún par de palabras a distancia $d$.
\end{proof}

Aunque con el procedimiento empleado en la demostración no podemos garantizar que la distancia mínima sea $d$ (lo cual es beneficioso puesto que siempre nos interesa tener una distancia mínima lo mayor posible), podemos garantizar que se cumpla esta distancia mínima.

La forma de conseguir esto pasa por tomar una palabra $x^*\in \algb{C}^*$, que tendrá:
\[x_{i_1}\neq 0, \ ..., x_{i_{d'}}\neq 0 \text{ y los demás } x_j=0\]
y tomar convertir $d'-d$ cifras que no eran nulas en 0.

Una vez determinamos que columnas vamos a hacer 0, aplicamos esta misma operación sobre todas las palabras del código.

Con esto garantizamos que alguna palabra tenga peso $d$, la palabra con la que empezamos a trabajar) y sabemos que todas las demás palabras, que tenían peso al menos $d'$ tendrán ahora peso al menos $d$ con lo que, efectivamente, hemos reducido la distancia del código a $d$.

%\begin{theorem}[Cota de Varshamov-Gigabenet]
%Sea $q$ potencia de un primo, entonces:
%\[\sum{i=0}^{d-2}{n \choose i} (q-1)^i < q^{n-k} \implies \exists [n,k,d]\text{-código lineal sobre }\mathbb{F}_q\]
%\end{theorem}
%\begin{corol}
%\[A_q(n,d)\geq B_q(n,d) \geq q^{k_1}\]
%donde
%\[k_1 = \max \left\{k \tq q^k < \frac{q^n}{\sum_{i=0}^{d-2}{n \choose i}(q-1)^i}\right\}\]
%\end{corol}

En general, siempre nos interesa obtener los mejores códigos posibles pero ¿Cómo de bueno puede ser un código?.

Para que un código sea bueno necesitamos que la tasa de transmisión sea grande y que la probabilidad de equivocarnos al leer el mensaje recibido sea pequeña, es decir, queremos que $n$ sea pequeño con $d$ grande.
\[\text{ tasa de transmisión = } R = \frac{\log_q(M)}{n}\]

Shannon dijo que cada canal tiene una \textbf{capacidad}.

Por ejemplo, para el canal binario simétrico con probabilidad de error en un bit $p$ tenemos que la capacidad del mismo es viene dada por
\[C(p)=1+p\log_2(p)+(-p)\log_2(1-p)=\left(1-\frac{H_2(R)}{\text{entropía}}\right)\]

\begin{theorem}[Teorema de Shannon (1948)]
Dado $R$ menor que la capacidad del canal y dado cualquier ε positivo, existe un código con tasa de transmisión mayor o igual que $R$ y probabilidad de error al corregir menor que ε.
\end{theorem}