\documentclass{apuntes}

\title{Topología I}
\author{Guillermo Julián Moreno y Cristina Kasner Tourné}
\date{14/15 C1}
% Paquetes adicionales
\usepackage{tikztools}
\usepackage{fastbuild}
% --------------------

\begin{document}
\pagestyle{plain}
\maketitle

\tableofcontents
\newpage

\chapter{Conceptos básicos}

\section{Introducción}

Muy útilies los conceptos de convergencia y continuidad ;)

En Topología buscamos extender conceptos importantes como continuidad o convergencia. Si partimos del concepto de continuidad en los reales, teníamos que

\begin{defn}[Continuidad] Dada $\appl{f}{(a,b)}{ℝ}$, se dice que es continua en $x_0 ∈ (a,b)$ si $∀ ε > 0 \; ∃δ>0 $ tal que $\abs{x-x_0} < δ \implies \abs{f(x) - f(x_0)} < ε$.
\end{defn}

¿Cómo podemos extender esto a conjuntos que no sean $ℝ$? Lo primero es que necesitamos una distancia. Y la propiedad central de la distancia debería ser \[ \abs{x+y} ≤ \abs{x} + \abs{y} \]. Esta propiedad es la desigualdad triangular, y es ciertamente natural. La extensión de la distancia la tendremos en los espacios métricos.

\begin{defn}[Espacio\IS métrico]
Un espacio métrico es un par $(X, d)$, con $X$ un conjunto y $d$ una aplicación $\appl{d}{X×X}[0, ∞)$ tal que 

\begin{enumerate}
\item $\dst(x,y) = 0\;∀x∈X$.
\item $\dst(x,y) ≥ 0\;∀x,y∈X$.
\item $\dst(x,y) = 0 \dimplies x=y$.
\item \concept{Desigualdad\IS triangular}: $\dst(x,z) = \dst(x,y) + d(y,z)\; ∀x,y,z∈X$.
\end{enumerate}
\end{defn}

Tenemos varios ejemplos de distancias:

Por ejemplo, en $ℝ^m$, tenemos $\dst (x,y) = \md{\vx-\vy} = \sqrt{(x_1-y_1)^2 + \dotsb + (x_m-y_m)^2}$.


Si consideramos el conjunto de funciones continuas $C([0,1]) \equiv \{ \appl{f}{[0,1]}{ℝ}, \text{f continua} \}$, $\md{f} ≝ \max_{x∈[0,1]} \abs{f(x)}$. Con esta noción, el conjunto de funciones continuas se comporta de forma similar a $ℝ^m$ con dimensión infinita, y podemos hacer cosas parecidas a las del espacio euclídeo.

Así, podemos definir $\dst(f,g) ≝ \md{f-g}$, y llegar a una definición de convergencia uniforme: $f_n \to f$ en esa distancia implica una convergencia uniforme en $[0,1]$.

Podemos definir una distancia algo artificial. Sea $X$ un conjunto cualquiera, definimos
\[ \dst(x,y) ≝ \begin{cases}
0 & \text{si}\; x = y \\
1 & \text{si}\; x ≠ y \\
\end{cases} \] 
que claramente cumple las condiciones para ser una distancia.

\begin{defn}[Bola] Dado $(X,\dst)$ un espacio métrico, con $x∈X$ y $r∈(0,∞)$, definimos la bola $\bola$ centrada en $x$ de radio $r$ como 

\[ \bola(x,r) ≝ \{ y∈X \tq \dst(x,y) < r \} \]

En ocasiones querremos especificar la distancia ($\bola_{\dst}$) o el conjunto ($\bola_X$) con el subíndice.
\end{defn}

Las bolas tienen ciertas propiedades muy sencillas. Dados \sdst, $x∈X$, $r>0$, $y∈\bola(x,r)$ entonces $\bola(y,r-\dst(x,y)) ⊆ \bola(x,r)$.



% TODO: Haz dibujo.
Esto se puede demostrar con un dibujo, pero tenemos que demostrarlo más formalmente: 

\begin{proof}
$∀z∈\bola(x, r-\dst(x,y))$ tenemos que $\dst(x,z) ≤ \dst(x,y) + \dst(y,z) < \dst(x,y) + r - \dst(x,y) = r$, y por lo tanto $z ∈ \bola(x,r)$.
\end{proof}

Por supuesto, el dibujo es una guía. Si tomásemos la distancia rara de antes que sólo tomaba valores 1 ó 0, la bola no sería una bola como en $ℝ$.

Vamos a definir ahora el cierre, aunque sólo como notación:

\begin{defn}[Cierre] Dado \sdst espacio métrico, $x∈X$, $r≥0$, definimos \[ \overline{\bola}(x,r) ≝ \{ y∈ X\tq \dst(x,y) ≤ r\} \] como la bola cerrada de centro $x$ y radio $r$.\end{defn}

\appendix
\chapter{Ejercicios}

\input{tex/TopologiaI_Ejs.tex}



\end{document}
