\section{Ejercicios}
\subsection{Hoja 1}
\begin{problem}[1]
 Decide de manera razonada si los siguientes conjuntos son grupos con la operación definida.
 
 \begin{itemize}
  \item a) $(\real,+)$
  \item b) Fijado $n \in \mathbb{Z}_{n>0}$, el conjunto de los enteros módulo $n$ con la suma.
  \item c) $(C^*,\cdot)$
  \item d) $(U (n), ·)$, donde $U (n)$ denota los restos módulo $n$ de enteros coprimos con $n$.
  \item e) Dado un conjunto no vacío $X$, el conjunto $G$ de las biyecciones de $X$ con la composición, $(G, \circ)$.Calcula el cardinal de G si X es un conjunto finito.
 \end{itemize}

 \solution

\spart
$$\left. \begin{matrix}
\text{¿Es asociativo? Sí}\\
\text{¿Tiene elmento neutro? Sí: } \\a + 0 = a, \forall a \in \real\\
\text{¿Existe el inverso de todo elemento? Sí: } \\a^{-1} = -a, \forall a \in \real
\end{matrix}\right\} \implies \text{Sí es un grupo.}$$

\spart
$$\left. \begin{matrix}
\text{¿Es asociativo? Sí}\\
\text{¿Tiene elmento neutro? Sí: } \\\gor{a} + \gor{n} = \gor{a}, \forall \gor{a} \in \mathbb{Z}_n\\
\text{¿Existe el inverso de todo elemento? Sí: } \\ \gor{a} + (\gor{n} - \gor{a}) = \gor{n} = e \implies a^{-1} = \gor{n} - \gor{a}, \forall a \in \real
\end{matrix}\right\} \implies \text{Sí es un grupo.}$$

\end{problem}

\begin{problem}[14] Sea $G$ un grupo finito y $x∈G$. Demuestra que existe $n∈ℕ$ tal que $x^n = e$.
\solution

Consideremos la sucesión $\{x,x^2,\dotsc,x^k+1\}$ con $k=\card{G}$. Como $G$ es finito, por el principio del palomar hay un elemento repetido en esa sucesión. Es decir, existe $α,β$ tales que $x^α=x^β$. Operando, $x = x^{α+β}$ y por lo tanto $x^{α+β-1}$ sería el elemento neutro.
\end{problem}

\subsection{Hoja 2}
\begin{problem}[4]
Sea G un grupo. Demostrar que \[ Z(G) = \{x \in G \tq xy = yx\; \forall Y \in G\} \] es un grupo. 

\ppart Calcula el centro de $D_3$.

\ppart Calcula el centro de $D_4$.

\solution

Demostramos que es un grupo. Primero vemos que $e \in Z(G)$. Buscamos ahora la existencia del inverso.

Dado $x∈Z(G)$, tenemos que $xy = yx$. Operando 

\begin{align*}
xy &= yx \\
\inv{x}xy\inv{x} &= \inv{x}yx\inv{x} \\
y \inv{x} &= \inv{x} y
\end{align*}

Es decir, que $\inv{x}$ también está en $Z(G)$. Demostramos por último que es una operación cerrada. Siendo $x_1,x_2∈Z(G)$:

\[ x_1 x_2 y = x_1 y x_2 = y x_1 x_2 \]

por lo tanto $x_1x_2 ∈ Z(G)$. Hemos demostrado que $Z(G)$ es un grupo.

\spart Sabemos que $D_3 = \{ 1,a,a^2,b,ab,a^2b\}$. El centro son los elementos que conmutan con todos los elementos de $D_3$, es decir, 

\[ Z(D_3) = \{ 1 \} \]

\spart Igualmente, $D_4 = \{ 1,a,a^2,a^3,b,ab,a^2b,a^3b \}$, y entonces

\[ Z(D_4) = \{1,a^2\} = \gen{a^2} \]
\end{problem}

\begin{problem}[5]
Sea $a∈G$. Demuestra que \[ C_G(a) = \{ x∈G\tq xa = ax \} \], el centralizador de $a$ en $G$, es un subgrupo de $G$.

\ppart Demuestra que $Z(G) ≤ C_G(a)$.

\ppart Calcula $C_{D_4}(b)$

\ppart Concluye que la inclusión $Z(G) ≤ C_G(a)$ puede ser estricta.
\solution

Para demostrar que es un subgrupo, vemos que es un subconjunto y que además, dados $x,y∈C_G(a)$:

\begin{align*}
 x\inv{y}a &\qeq ax\inv{y} \\
 x\inv{y}ay &\qeq ax\inv{y}y \\
 x\inv{y}ya &\qeq ax \\
 xa &= ax
\end{align*}

Vemos que $x\inv{y}∈C_G(a)$, por lo tanto es un subgrupo.

\spart Ya sabemos que $Z(G)$ es un grupo: sólo falta demostrar que es un subconjunto. Es trivial dada la definición de centro, que son los elementos que conmutan con todos los elementos de $G$.

\spart

$C_{D_4}(b)$. Basta con comprobar la conmutación con $a^j$ y con $a^jb$ siendo $j = 0,1,2,3$, ya que con eso podemos ver la conmutación con todos los elementos. Primero comprobamos la conmutación con elementos $a^j$, sabiendo que $a^jb = ba^{-j}$

\begin{gather*}
 a^jb = b a^j \\
 ba^{-j} = b a^j \\
 a^{-j} = a^j
\end{gather*}

Por esta parte tenemos que $b$ conmuta con cualquier elemento que cumpla que $a^ja^j=a^{2j}=1$. Dado que $a^4 = e$, tenemos que $2j=4$ y por lo tanto $a^2$ es el elemento de $C_{D_4}(b)$ que obtenemos por esta parte. Pasamos ahora a comprobar con elementos $a^jb$:

\begin{gather*}
a^jb b = ba^j b \\
a^j = b a^j b \\
a^j b = b a^j
\end{gather*}

Hemos llegado a la misma ecuación de antes, por lo tanto nos quedamos con que $C_{D_4}(b) = \{ 1, a^2 \}$.

\spart En los dos apartados anteriores hemos visto que $C_{D_4}(b) = Z(D_4)$, por lo que efectivamente la inclusión puede ser estricta.
\end{problem}

\begin{problem}[15] Supongamos que $\card{G} = 33$. Demuestra que $G$ contiene un elemento de orden $3$.

\solution $G$ sólo puede tener elementos de orden $3$, $11$ y $1$ (el neutro). Si no hay elementos de orden $3$, entonces todos los elementos salvo el neutro tienen orden $11$. Sin embargo, esto querría decir que podemos coger cuatro elementos distintos que generen cuatro subgrupos distintos, de tal forma que el grupo $K$

\[ K = \bigcup_{i=1}^4 \gen{g_i} \]

sería más grande que $G$, lo que es una contradicción.
\end{problem}

\begin{problem}[18] Supongamos que $G$ es un grupo abeliano de orden impar. Demuestra que el producto de todos los elementos de $G$ da como resultado la identidad.

\solution Si $G$ es de orden impar, entonces $G = \{ e \} \cup K$, donde $K$ es el conjunto de todos los elementos de $G$ que no son el neutro. Hay un número par de elementos en $K$, así que podemos emparejar a cada elemento con su inverso, que es único. Como $G$ es abeliano, $k_1 k_2 \dotsb k_n \inv{k_1} = k_1 \inv{k_1} k_2 \dotsb k_n = k_2 \dotsb k_n$. Es decir, podemos mover los elementos dentro del producto e ir cancelándolos. Como tenemos un numero par de parejas, todo el producto se anula y nos queda el neutro.

\end{problem}

\subsection{Hoja 3}


\begin{problem}[1] Subgrupos de $(ℤ,+)$.

\ppart Demuestra que todo subgrupo de $ℤ$ es cíclico, de la forma $kℤ$ para algún entero $k$.

\ppart Demuestra que hay tantos subgrupos en $ℤ$ como enteros no negativos.

\ppart Dados dos enteros positivos $r,s$, demuestra que $rℤ\subset sℤ$ si y sólo si $r$ es un múltiplo de $s$

\ppart Halla todos los subgrupos de $ℤ$ que contienen a $6ℤ$.

\solution

\spart Queremos demostrar que todo subgrupo finito de $\mathbb{Z}$ es cíclico. Como $H$ es un subgrupo, tenemos que $0∈H$ y que $-x∈H\;∀x∈H$. Además, como es operación cerrada, para todo $x∈H$ tenemos que $kx∈H\,∀k∈ℤ$. Buscamos el elemento $b$ más pequeño que no se puede expresar como $b = kx$ con $0 < x < b$ y $k>1$. 

Este elemento $b$ es único. Demostrémoslo: supongamos $H≠Z$ y que otro $b'$ cumple esas condiciones. Podemos plantear la ecuación $kb + kb' = 1$, que tiene solución en todo caso. Por ser operación cerrada, $1∈H$ e igualmente $k∈H\,∀k∈ℤ$, y tendríamos que $H=Z$, contradicción.

Como cualquier otro elemento de $H$ se puede expresar como $kb$ con $k∈ℤ$, tenemos que $H=\gen{b}=bℤ$ y por lo tanto es cíclico.

\spart Trivial.

\spart Queremos demostrar $r\mathbb{Z} \subset s\mathbb{Z} \iff s|r$. Empezamos demostrando la implicación a la derecha, que es trivial si vemos que $r∈rℤ$ se puede expresar como $r=ks∈sℤ$ con $k$ entero.

Por otra parte, si $s|r$ (que podemos expresar como $r=αs$ tenemos que 

\[ x = kr ∈ rℤ \implies x = kαs \implies x ∈ sℤ \]

\spart Conociendo la demostración del apartado anterior, tenemos que los posibles subgrupos son los asociados a sus divisores: $\mathbb{Z}, 2\mathbb{Z}, 3\mathbb{Z}, 6\mathbb{Z}$.
\end{problem}

\begin{problem}[3] Propiedades de los subgrupos normales.

\ppart Demuestra que si $H$ y $K$ son normales en $G$, entonces $H\cap K$ también lo es.

\ppart Si $N \lhd G$ y $N⊆H≤G$, demuestra que 
\begin{enumerate}
\item $N\lhd H$
\item $H/N ≤ G/N$
\item $H/N\lhd G/N \iff H\lhd G$
\end{enumerate}

\ppart Supongamos que $N\lhd G$ y $N⊆H≤G$. Demuestra que

\[ \card{G:H} = \card{G/N : H/N} \]

\solution

\spart Queremos ver que \[ g(H\cap K) = (H\cap K) g\; ∀g∈G \]. Operando:

\[ g(H\cap K) = \{ gα \tq α∈H \y α∈K \} \]

Como $H$ y $K$ son normales, podemos conmutar $gα$ y nos queda que $g(H\cap K)=(H\cap K)g$.

\spart 

\paragraph{$N\lhd H$} Sabemos que $gN=Ng$ para todo $g∈G$. Como $H≤G$, cualquier $h∈H$ cumple esa misma condición $(hN=Nh)$ y por lo tanto $N\lhd H$.

\paragraph{$H/N ≤ G/N$} Como $H$ es subgrupo de $G$, la clase lateral de $N$ con un elemento de $H$ corresponde a la misma clase lateral en $G/N$ ya que todos los elementos de $H$ están en $G$.

\paragraph{$H/N \lhd G/N \iff H\lhd G$} Queremos ver que $HNGN \qeq GNHN$, que es equivalente a $NHGN \qeq NGHN$, lo que sólo ocurre si $HG = GH$, es decir, si $H\lhd G$.\footnote{Con un par.}

\spart Ni idea.

\end{problem}

\begin{problem}[6] Sea $\appl{f}{G}{H}$ un homomorfismo de grupos. Usando la notación multiplicativa demuestra que 

\ppart $f(e) = e'$.

\ppart $f(\inv{a}) = \inv{f(a)}$

\ppart Si $a^k = e$ entonces $f(a)^k = e'$ y concluye que $\card{f(a)}$ divide a $\card{a}$.

\ppart Sean $\appl{f,g}{G}{H}$ dos homomorfismos de grupos. Suponemos que $G=\gen{S}$. Demostrar que si $f(s) = g(s)\,∀s∈S$, entonces $f=g$.

\solution

\spart Consideramos la multiplicación de un elemento cualquiera de $G$ con el neutro: $f(ae) = f(a)f(e)$. Por otra parte, $ae = e$ y entonces $f(ae)=f(a)$. Si $f(a)f(e)=f(a)$, entonces $f(e) = e'$ ya que el neutro es único.

\spart Usando el mismo argumento de antes, \[ e' = f(e) = f(a\inv{a}) = f(a) f(\inv{a}) \implies \inv{f(a)} = f(\inv{a}) \]

\spart La primera parte es trivial. Sobre la segunda, tenemos que $\card{a} = k$. Si $f(a)^k=e'$, o bien $\card{f(a)} = k$ o bien $\card{f(a)}$ divide a $k$. \footnote{Es que es \textit{muy} trivial}.

\spart Trivialísimo.
 
\end{problem}

\begin{problem}[10] Subgrupos de $C_n$
\ppart Halla todos los subgrupos de $C_6$. \textit{Sugerencia: usa el segundo teorema de isomorfía (\ref{thmIsoGrII})}.

\ppart Demuestra que todo subgrupo de $C_n$ es cíclico.

\ppart Indica cuántos subgrupos tiene $C_{100}$.

\solution

\spart $\{e, a^2, a^4\}$, $\{e, a^3\}$.

\spart Consideramos $C_n = \gen{g}$. Vamos a demostrar que todo subgrupo $M_k ≤ C_n$ de orden $k$ es de la forma $\gen{g^{n/k}}$. 

Supongamos que ese subgrupo no es cíclico: eso significa que hay un elemento $g^α$, con $α$ y $n/k$ coprimos. Entonces existe una solución a la ecuación $aα + b \frac{n}{k} = 1$, lo que nos dice que $g = ag^α+bg^{n/k}$ está en $M_k$, y por lo tanto $\gen{g}∈M_k$ y tendríamos que $M_k = C_n$, contradicción.

\spart $C_{100}$ tiene tantos subgrupos como divisores tiene el número. Como $100 = 2 \cdot 2 \cdot 5 \cdot 5$, $C_{100}$ tiene 4 subgrupos.

\end{problem}

\begin{problem}[11]

\ppart Observa que el grupo $C_n$ está generado por $\bar{1}$. 

\begin{enumerate}
\item Si $\appl{f}{C_n}{G}$ es un homomorfismo de grupos, demuestra que la función queda determinada por el valor $f(\bar{1})$, que es un elemento de $G$ cuyo orden divide a $n$.
\item Recíprocamente, demuestra que si $g∈G$ es un elemento cuyo orden divide a $n$, entonces existe un único homomorfismo de grupos $\appl{h}{C_n}{G}$ que cumple que $h(\bar{1}) = g$.
\end{enumerate}

\solution 

\ppart El orden de $1$ es $n$, así que por ser $f$ homomorfismo el orden de $f(1)$ debe dividirlo. Además, $f(k) = \sum_{i=1}^k f(1)$ para todo $k∈C_n$, por lo que la función queda efectivamente determinada por ese valor.

Recíprocamente...
\end{problem}

\subsection{Hoja 4}

\section{Exámenes}

\subsection{Examen Enero 2013}

\begin{problem} Decide de manera razonada si las siguientes afirmaciones son verdaderas o falsas:

\ppart Sea $G = ℤ/15ℤ×ℤ/21ℤ$, abeliano. Entonces $G$ contiene un elemento de orden 9.
\ppart Todo 3-ciclo de $S_4$ está en $A_4$.
\ppart Hay exactamente 6 subgrupos de orden $3$ en $A_4$.
\ppart El polinomio $g(x) = x^7 + 6x^4 + 9x -3$ es irreducible sobre $ℚ$

\solution

\spart Imposible. Si $9\cdot(a,b) = (0,0)$, el orden de $a$ y el de $b$ tienen que dividir a 9, y además al menos uno de ellos tiene que tener orden exactamente 9. Sin embargo, eso es imposible porque ni $ℤ/15ℤ$ ni $ℤ/21ℤ$ pueden tener elementos de orden 9. 

\spart Cierto: un 3-ciclo se puede expresar como la composición de dos trasposiciones , por lo que tiene un índice par.

\spart Falso. $\card{A_4} = 12$. Si hubiese 6 subgrupos de orden 3, la unión de ellos nos daría un grupo de orden 18, lo que es imposible.

\spart Cierto: vemos que 3 divide a todos los coeficientes menos al de mayor grado, pero $3^2$ no divide a 3. El criterio de Eisenstein (\ref{thmEisenstein}) nos dice que entonces es irreducible en $ℚ$.
\end{problem}

\begin{problem} Justifica todas tus respuestas

\ppart Define un homomorfismo $\appl{φ}{ℤ/3ℤ}{S_6}$ de modo que $φ$ sea inyectivo y $φ(1)$ no sea un 3-ciclo.
\ppart Define un homomorfismo inyectivo del grupo aditivo $ℤ/5ℤ$ en el grupo de permutaciones $S_5$.

\solution

\spart Sea $σ=(123456)$ un 6-ciclo, definimos $φ(a) = σ^{2a}$. Es obviamente homomorfismo, inyectivo, y $φ(1)$ no es un 3-ciclo.

\spart Sea $τ=(12345)$, $φ(a) = τ^a$. Inyectivo y toda la pesca.

\end{problem}

\begin{problem} Sea $G=D_6$ el grupo de isometrías que fijan el hexágono regular.

\ppart Encuentra todos los subgrupos de orden 3 de $G$.

\ppart ¿Cuántos subgrupos de orden 4 podría haber en un grupo de orden 12?

\ppart ¿Cuántos subgrupos de orden 4 hay en $G$? Encuéntralos todos.

\ppart Decide de manera razonada si $G$ tiene algún subgrupo normal no trivial.

\solution

\[ D_6 = \{ 1, g, g^2, g^3, g^4, g^5, s, sg, sg^2, sg^3, sg^4, sg^5 \} \]

\spart El subgrupo de orden $3$ es $\{ 1, g^2, g^4 \}$.

\spart Sólo puede haber uno o tres subgrupos de orden 4, según el tercer teorema de Sylow ($n_2|3, n_2\equiv 1 \mod 2$). 

\spart En un subgrupo de orden $4$ sólo puede haber elementos de orden 1, 2 y 4. Es decir

\[ H_4 = \{ 1, g^3, s, sg^3 \}  \]

\spart El subgrupo $\{1, g^3\}$ es normal.

\end{problem}

\begin{problem} 

\ppart Demuestra que el ideal $\gen{2,6X^5+X+1}$ es maximal en $ℤ[X]$.

\ppart Indica cuántos maximales tiene el anillo $ℤ[X]/J$ siendo \[ J = \gen{2, 4X^5 +X^3 + X^2 + X} \]

\solution

\spart Consideramos dos aplicaciones $f,g$ de la siguiente forma

\[ \appl{f}{ℤ[X]}{ℤ[x]/\gen{2}};\quad \appl{g}{ℤ[x]/\gen{2}}{(ℤ/2ℤ[X])/\gen{6x^5+x+1}} \]

teniendo en cuenta que $ℤ[X]/\gen{2} \simeq ℤ/2ℤ[X]$. Por los teoremas de isomorfía $ℤ[X]/\ker g\circ f \simeq (ℤ/2ℤ[X])/\gen{6x^5+x+1}$. En $ℤ/2ℤ$, $6x^5 + x + 1= x+1$, que es irreducible. Como $ℤ/2ℤ$ es un cuerpo, $\gen{x+1}$ es un maximal y entonces $ℤ/2ℤ\big/\gen{x+1}$ es un cuerpo.

Exploremos por otra parte $\ker g\circ f$. $\ker f = \gen{2},\, \ker g = \gen{6x^5+x+1},\;\ker g\circ f = \gen{2,6x^5+x+1}$. Como el conjunto de llegada es un cuerpo, $ℤ[X]/\gen{2,6x^5+x+1}$ también lo es y por lo tanto $\gen{2,6x^5+x+1}$ es maximal.

\spart 

\end{problem}
