\documentclass{apuntes}

\title{Teoría de Galois}
\author{Víctor de Juan - Jorge Martín}
\date{14/15 C1}

% Paquetes adicionales
\usepackage{tikztools}
\usepackage{fastbuild}
\usetikzlibrary{matrix,arrows}
% --------------------

\begin{document}
\pagestyle{plain}
\maketitle

\tableofcontents
\newpage

\chapter{Extensiones algebraicas}

\begin{defn}[Extensión\IS de cuerpos]
Dados dos cuerpos $F$ y $E$ tales que $F⊆E$ diremos que $E$ es una extensión de $F$.

Se escribe $F⊆E$ (obviamente) o también $E/F$.
\end{defn}

\begin{defn}[Elemento\IS algebraico]
Sea $E/F$ una extensión de cuerpos (conmutativos). Se dice que un elemento $α∈E$ es algebraico sobre $F$ si existe un polinomio $h(t) ∈ F[t]$ tal que $h(α) = 0$.
\end{defn}

Por ejemplo, $ℚ⊆ℝ$ o $ℚ⊆ℂ$ son extensiones de $ℚ$. $\sqrt{2}$ es algebraico sobre $ℚ$ porque si tomo $h(t) = t^2 - 2$, entonces $h(\sqrt{2}) = 0$.

Es muy difícil encontrar números (reales o complejos) que no sean algebraicos (o trascendentes). Sin embargo hay muchísimos (es un conjunto no numerable).

\begin{prop} SI $α∈E$ es algebraico sobre $F$ existe un único polinomio mónico de grado mínimo $p(t) ∈ F[t]$ tal que $p(α) = 0$.

A $p(t)$ se le llama el polinomio mínimo o irreducible de $α$.

Además, $p(t)$ es un polinomio irreducible.
\end{prop}

\begin{proof}
Sea $h(t) ∈ F[t]$ mónico tal que $h(α) = 0$. Dividiendo $h(t)$ entre $p(t)$ podemos escribir \[ h(t) = q(t) · p(t) + r(t) \] donde $\deg(r(t)) < \deg(p(t))$. Si evalúo en $α$, tenemos que \[ h(α) = q(α)p(α) + r(α) \] pero sabemos que $h(α) = p(α) = 0$, luego obligatoriamente tiene que ser $r(α) = 0$.

La única forma de que $r(α)$ sea 0 y que además tenga menor grado que $p(t)$ es que $r(t) = 0$.

Por otra parte, tenemos que $h(t) = q(t)p(t)$, y si suponemos que $h(t)$ es de grado mínimo entre los que anulan a α, entonces $h(t) = p(t)$ luego $p$ es único.

Además, es irreducible porque si existiese $p(t) = p_1(t) p_2(t)$, tendríamos que $0 = p(α) = p_1(α) p_2(α)$. Si suponemos $p_1(α) = 0$, entonces $\deg p(t) = \deg p_1(t)$.
\end{proof}

\paragraph{Ejemplos:}

\begin{itemize}
\item Polinomio mínimo de $\sqrt{2}$ sobre $\rac \to p(t) = t²-2$ Es irreducible en $\rac$ (podemos aplicar también el criterio de Einsestein)

\item El polinomio mínimo de $x\in\mathbf{F_3}(x) = $ cuerpo de funciones racionales sobre $\frac{\mathbf{Z}}{3\mathbf{Z}}$

La respuesta es $p(t) = t³ - x³ \in \mathbf{F_3}(x³)[t]$.

Desde luego, $p(x) = x³-x³ = 0 $.
Ahora tenemos que comprobar si $p(t)$ es irreducible, que es preguntarse si tiene raices en $\mathbf{F_3}(x³)$.

Los polinomios de $\mathbf{F_3}(x)$ son $
\frac{\sum a_ix^{3i}}{\sum b_ix^{31}} | a_i,b_i \in \mathbf{F}$

Tenemos: $p(t) = t³ - x³ = (t - x)³$ \footnote{Aplicando el binomio de Newton y utilizando que el 3 es el 0 en este cuerpo, los términos $3a²b$ y $3ab²$ se cancelan}. $\implies$ p(t) tiene una única raíz $\mathbf{F_3}(x)$ que es x, pero $x\notin \mathbf{F_3}(x³) \implies p(t)$ no tiene raices en $\mathbf{F_3}(x) \implies p(t)$ irreducible.

\end{itemize}


\begin{corol} El ideal \[ I = \{ h(t) ∈ F[t] \tq h(α) = 0 \} ⊆ F[t] \] coincide con $(p(t))$, es decir, con el ideal generado por los múltiplos de $p(t)$.
\end{corol}

Considero el homomorfismo $\appl{φ}{F[t]}{E}$, con \[ \img φ = k[α] = \left\lbrace\sum a_i α^i \tq a_i ∈ F \right\} ⊆ E \]

$k(α)$ es el subcuerpo de $E$ más pequeño que contiene a $F$ y a $α∈E$. De hecho \[ k(α) = \left\{ \frac{\sum a_i α^i}{\sum b_i α^i} \tq a_i, b_i ∈ F \right\} ⊆ E \]

\begin{theorem} Si $α$ es algebraico, entonces $k(α) = k[α]$, es decir, $k[α]$ es un cuerpo.
\end{theorem}

\begin{proof} Consideramos el homomorfismo $\appl{φ}{F[t]}{E}$.

Según el primer teorema de isomorfía, $F[t] / \ncl φ $ es isomorfo a $\img φ = k[α]$.

Pero $\ncl φ = I = (p(t))$. Y por ser $p(t)$ un polinomio irreducible sabemos que $F[t]/(p(t))$ es un cuerpo por lo que $\img φ = k[α]$ también lo es.
\end{proof}

Por ejemplo, $ℚ[\sqrt{2}]$ es un cuerpo, de hecho $ℚ[\sqrt{2}] = \frac{ℚ[t]}{(t^2 -2)}$. Pero, ¿cuál es el inverso de $1 + \sqrt{2}$? Es $\frac{1}{1+\sqrt{2}}$ que está en $ℚ[\sqrt{2}]$ porque lo podemos expresar como $\sqrt{2} - 1$.

En la extensión $\fd_3(t) / \fd_3 (t^3)$, con $\fd_3 = ℤ/3ℤ$, tenemos que $\fd_3(t^3) ⊆ \fd_3(t)$, y que $x^3$ es algebraico sobre $\fd_3(t^3)$ con polinomio irreducible $p(x) = x^3 - t^3$.
\newpage

\begin{defn}[Grado\IS de una extensión]
Sea $E/F$ una extensión de cuerpos.
El grado de la extensión es la dimensión de $E$ como espacio vectorial sobre $F$, es decir, \[[E:F] = \dim_FE \]
\end{defn}
\begin{example}
\begin{itemize}
\item $[\mathbb{C} : \real] = 2$
\obs $\mathbb{C} = \real(i)$ ¿Cuál es el polinomio mínimo de $i$ sobre $\real$?

$p(t) = t² + 1$
\item $[\rac(\sqrt{2}) : \rac)] = 2$, y una base es $\{1,\sqrt{2}\}$ y entonces el  polinomio mínimo es $p(t) = t²-2$.
\end{itemize}
\end{example}
En estos ejemplos se puede comprobar la siguiente proposición:

\begin{prop}
Sea $\alpha$ algebraico sobre $F$ y sea $p(t)$ su polinomio mínimo (que es irreducible).

Entonces, \[[F(\alpha) : F] = n = \deg(p(t))\].

Además, $\{1,\alpha,\alpha²,\alpha³,...,\alpha^{n-1}\}$ es una base de $F(\alpha)$ sobre $F$.
\end{prop}

\begin{proof}
Supongamos que los $α^i$ no son independientes. Entonces:
\[a_0 + a_1\alpha + \dotsb + a_{n-1}\alpha^{n-1} = 0, a_i\in F, a_i \neq 0 \forall i\]
Entonces el polinomio $h(t) = a_0 + a_1t + \dotsb. + a_{n-1}t^{n-1}$ anularía a $\alpha$ lo que es una contradicción, porque el grado mínimo tiene que ser $n$ y en este caso es $n-1$.

Por tanto, la única opción que nos queda es que todos los $a_i$ sean 0, lo que demuestra que son independientes. Pero para que formen una base no basta con eso, además tienen que ser generadores.

Tomo $E=\gen{1,\alpha,\alpha^2,\dotsc,\alpha^{n-1},\alpha^{n},\alpha^{n+1},\dotsc}$, el espacio generado por estos $α^i$. Vamos a ver que de este conjunto de generadores me sobran a partir de $\alpha^n$.

Como $0 = p(\alpha) = a_0 + a_1\alpha + ... + a_{n-1}\alpha^{n-1} + \alpha^n \implies \alpha^n = -(a_0 + a_1\alpha + \dotsb + a_{n-1}\alpha^{n-1})$, es decir, podemos expresar los grados superiores como combinación lineal de los anteriores, y podríamos repetir el procedimiento con $α^k, k>n$

Por tanto hemos demostrado que  $\{1,\alpha,\alpha^2,\dotsc,\alpha^{n-1}\}$ son generadores e independientes por lo que son una base.
\end{proof}

Vamos a afianzar un poco el concepto de dimensión.
\begin{example}
\begin{itemize}
\item $[E:F] = 1$ $\dimplies E=F$.
\item $[\rac(\sqrt{2} : \rac]$= 2, por ser $p(t) = t^2 -2$ el polinomio mínimo.
%TODO no se que pretendes con esto de aquí abajo pero no parece funcionar
\item $[\rac (\sqrt{2},\sqrt{3}) % %}_{\text{ Minimo cuerpo que contiene \uparrow}}
:\rac]$=?
\end{itemize}
\end{example}

Para resolver esto vamos a utilizar la siguiente proposición:

\begin{prop}
$F \subset E_1 \subset E_2$ extensiones finitas.

Entonces $[E_2 : F] = [E_2 : E_1][E_1 : F]$.

Además, $\{y_i\}_{i=1}^n$ es una base de $E_2 / E_1$ y $\{x_j\}_{i=1}^n$  es una base de $E_1 / F$. Entonces $\{x_jy_i\}$ es una base de $E_2/F$
\end{prop}

\begin{proof}
\begin{enumerate}
\item $\{x_jy_i\}$ son generadores de $E_2 / F$.

$$\forall \alpha \in E_2 \implies \alpha = \sum_{i=1}^n b_iy_i; \ b_i\in E_1 \implies \alpha = \sum_{i=1}^n \left(\sum_j a_{ij}x_j\right) y_i = \sum a_{ij}x_jy_i; \ a_{ij}\in F$$

\item $\{x_jy_i\}$ son independientes sobre $F$.

\[0 = \sum a_{ij}x_iy_i = \sum_i \left(\sum_j a_{ij}x_j\right)y_i \implies \forall \sum_i a_{ij}x_j = 0 \overset{(1)}{\implies} a_{ij} = 0
\]

(1) Por ser $\{x_j\}$ base de $E_1$.
\end{enumerate}
\end{proof}


Para el caso anterior tenemos:

\[
\rac \subset \rac(\sqrt{2}) \subset \rac(\sqrt{2},\sqrt{3}) = \rac(\sqrt{2})(\sqrt{3})
\]

¿Podría ser $[\rac(\sqrt{2})(\sqrt{3}): \rac(\sqrt{2}) = 1 ]$?

Si lo fuera $\implies \sqrt{3} = a+b\sqrt{2} ;\, a,b\in\rac \implies 3=a^2+2b^2+2ab\sqrt{2} \implies \sqrt{2}\in \rac$.

Luego \[[\rac(\sqrt{2},\sqrt{3}): \rac] = [\rac(\sqrt{2},\sqrt{3}): \rac(\sqrt{2})] [\rac(\sqrt{2}): \rac] = 2 \times 2 =  4\]
\newpage
Veamos otro ejemplo:
\begin{example}
$[\rac(\sqrt{2} + \sqrt{3}) : \rac] \leq 4$

Utilizando $\gamma = \sqrt{2} + \sqrt{3}$ vamos a intentar calcular el polinomio mínimo, que sabemos que su grado, como máximo, es 4 (porque el grado de la extensión al ser generada por un elemento si coincidirá con el del polinomio mínimo).

$\gamma^2 = 2+3+2\sqrt{6} = 5 + 2\sqrt{6}$

$\gamma^3 = \gamma^2 · \gamma = ... = 11 \sqrt{2} + 9\sqrt{3} $

Al calcular $\gamma^4$ deberíamos encontrar una relación con las anteriores.

$\gamma^4 = ... = 49 + 20\sqrt{6}$


Ahora el procedimiento general sería resolver $a_0 + a_1\gamma + a_2 \gamma^2 + a_3\gamma^3 + \gamma^4 = 0$

En este caso no lo vamos a hacer porque combinando $\gamma^4$ y $\gamma^2$ podemos eliminar los radicales.

$\gamma^4 = -10 \gamma^2 = -1$. Esto quiere decir que $t^4 - 10t^2 + 1$ es un candidato a ser el polinomio mínimo.

Vamos a resolverlo también con el método general para otros casos más complicados.

Buscamos $p(t) = a_0+a_1\gamma+a_2\gamma^2 + a_3\gamma^3 + \gamma^4, a_i\in\rac$.

Sustituyendo  los $\gamma^i$ calculados anteriormente obtenemos: $a_0 + a_1() + a_2() + a_3 + $

\[
\begin{array}{ccc}
(1) & 0 =& a_0 + 5a_2 + 4\\
(\sqrt{2}) & 0 =& a_1 + 11a_3\\
(\sqrt{3}) & 0 =& a_1 + 9a_3\\
(\sqrt{2}\sqrt{3}) & 0 =& 2a_2 + 20
\end{array}
\]

Si resolvemos este sistema (comprobarlo) nos debería dar $a_0 = 1, a_1=a_3=0,a_2 = -10$
\end{example}
\begin{corol}
De este cálculo se deduce que \[\rac(\sqrt{2} + \sqrt{3}) \subseteq \rac(\sqrt{2},\sqrt{3}) \impliedby \gamma^3 - 9\gamma = 2\sqrt{2} \wedge \sqrt{2}\in\rac(\sqrt{2} + \sqrt{3}))\]

Como los cuerpos son iguales $\implies [\rac(\sqrt{2}+\sqrt{3}) : \rac] = 4 \implies p(t)$ es irreducible.
\end{corol}


\begin{defn}[Extensión\IS algebraica]
$E/F$ es una extensión algebraica cuando todos los elementos de $E$ son algebraicos sobre $F \dimplies \forall \alpha \in E,\, [F(\alpha) : F] < \infty$.
\end{defn}

\begin{prop}
$[E:F]<\infty \implies E/F$ es algebraica.
\end{prop}

El recíproco no es cierto, es decir, puede haber extensiones algebraicas de dimensión infinita.

\begin{example}
Dada la extensión $K = \rac(\sqrt{2},\sqrt[3]{2},\sqrt[5]{2},\dotsc,\sqrt[p]{2},\dotsc)$.

Esta extensión $K/\rac$ es algebraica porque cualquier extensión $F\subset F(\alpha_1,\alpha_2,...) = \bigcup_{n=1}^{\infty} F(\alpha_1,...,\alpha_n)$ con $\alpha_i$ algebraico sobre $F$, es algebraico.
\begin{proof}

Es fácil de comprobar, ya que $\forall \alpha \in K  = \bigcup_{n=1}^{\infty} F(\alpha_1,...,\alpha_n)$,  $\exists n \tlq \alpha \in F(\alpha_1,...,\alpha_n)$.

%TODO no entiendo de footnotes pero creo que la que has puesto aquí no se ve
$$[F(\alpha) : F] \leq$$
$$[F(\alpha_1,...,\alpha_n) : F] = [F(\alpha_1,..,\alpha_n): F(\alpha_1,..,\alpha_{n-1})] [ F(\alpha_1,..,\alpha_{n-1}) : F(\alpha_1,..,\alpha_{n-2})]...[F(\alpha_n):F] $$
$$\leq\footnote{$F(\alpha_i)\subseteq F(\alpha_1,...,\alpha_{n-i})$. Un cuerpo está contenido en el otro, entonces los grados del polinomio mínimo de cada uno cumplirán $p_1(t) \leq p_2(t)$} \prod_{i=1}^n [F(\alpha_i):F] < \infty$$

\end{proof}
Una vez hemos demostrado que es algebraica, vamos a demostrar que su dimensión es infinita.

Si tomamos $[K:\rac] \geq [ \rac(\sqrt[p]{2}):\rac] = p$ pues el polinomio irreducible de $\sqrt[p]{2}$ es $t^p - 2$.

Tenemos que $[K:\rac] \geq M$ donde $M$ es arbitrariamente grande, porque hay infinitos primos.
\end{example}

\begin{example}
\begin{itemize}
\item $[\rac(\sqrt{2}) : \rac] = 2$
\item \[[\rac(\sqrt{2},\sqrt[3]{2})] = \underbrace{[\rac(\sqrt{2},\sqrt[3]{2}):\rac(\sqrt{2})]}_{\leq 3 (1)} \underbrace{[\rac(\sqrt{2}):\rac]}_{= 2} = 2\cdot 3\]

(1) $\to [\rac(\sqrt[3]{2}): \rac] = 3 \implies  [\rac(\sqrt{2},\sqrt[3]{2}): \rac(\sqrt{2})] \leq 3$ porque el polinomio mínimo puede ser que contenga raices en $\sqrt{2}$ (entonces será menor) o puede ser que no, entonces será igual y el polinomio será $t^3-2$

\begin{itemize}
\item $[\rac : \rac(\sqrt[3]{2})] = 3$
\item $[\rac(\sqrt[3]{2}):\rac(\sqrt{2},\sqrt[3]{2})] = m \leq 2$
\item $[\rac : \rac(\sqrt{2})] = 2$
\item $[\rac(\sqrt{2}):\rac(\sqrt{2},\sqrt[3]{2})] = l \leq 3$
\end{itemize}
\[m=l \implies 3m=2l \implies\left\{ \begin{array}{cc}
m=2\\l=3\end{array}\right.\]
\end{itemize}
\end{example}

\begin{example}
$[\rac(\sqrt{2},\sqrt[3]{2},\sqrt[5]{2}):\rac] = 2\cdot 3\cdot5$

Se deja como ejercicio para el lector la comprobación siguiendo el mismo razonamiento que antes.

\end{example}

\paragraph{Conclusión:} Existen extensiones infinitas algebraicas.

\begin{corol}
Una extensión generada por elementos algebraicos es algebraica.
\end{corol}

\begin{defn}[Cuerpo\IS algebraicamente cerrado]
Sea $F$ un cuerpo.

$F$ es algebraicamente cerrado si todo polinomio $h(t) \in F(t), deg(h) \geq 1$, tiene alguna raiz en $F$.
\end{defn}
\begin{example}
$\rac,\rac(\sqrt{2}),\real$ no son algebraicamente cerrados, porque $t^2+1$ no tiene raíces. En cambio, $\mathbb{C}$ sí es algebraicamente cerrado (esto es el Teorema Fundamental del Álgebra).
\end{example}

\begin{prop}
Sea $F\subset E$ una extensión de cuerpos tal que $E$ es algebraicamente cerrado. Consideremos $\bar{F} = \{x \in E \tq x \text{ es algebraico sobre } F \}$ (o, lo que es lo mismo, $\{ x \in E \tq [F(x):F] < ∞ \}$). Entonces:

\begin{enumerate}
\item $\bar{F}$ es un cuerpo.
\item $\bar{F} / F$ es algebraica.
\item $\bar{F}$ es algebraicamente cerrado.
\end{enumerate}
\end{prop}

\begin{proof}

\begin{enumerate}
\item Sean $x,y\in\bar{F}$. Vamos a comprobar las propiedades de cuerpos: $x+y\in \bar{F},xy\in\bar{F}x^{-1}\in\bar{F}$


\begin{gather*}
x,y \in \bar{F} \implies
\begin{cases}
[F(x):F]≤ \infty\\
[F(y):F]≤ \infty
\end{cases} \implies \\
[F(x,y) :F] = \underbrace{[F(x,y) :F(y)]}_{\leq [F(x,y):F]} [F(y):F] < \infty \end{gather*}

Tenemos que $F(x,y)/F$ es algebraico. Además, $x+y,xy,x^{-1}\in F(x,y)$, por lo que $\bar{F}$ es un cuerpo.

\item $\bar{F}$ está formado por elementos algebraicos, entonces es algebraica.

\item Para demostrar que $\bar{F}$ es algebraicamente cerrado, tenemos que demostrar que cualquier polinomio $h(t) = a_0 + a_1 t + \dotsb + a_nt^n ∈ \bar{F}[t]$ (es decir, con coeficientes en $\bar{F}$) tiene raíces en $\bar{F}$. Por la propia definición, sabemos que $\bar{F} ⊆ E$ y por lo tanto sabemos que va a existir un $α∈E\tlq h(α) = 0$. Ahora bien, no sabemos si $α∈\bar{F}$ - que es lo mismo que preguntarnos si α es algebraico sobre $F$.

Consideramos la torre de cuerpos \[ F⊆F(a_0, a_1, \dotsc, a_n) ⊆ F(a_0, \dotsc, a_n;α) \]. La extensión $F(a_0, a_1, \dotsc, a_n; α) / F(a_0, \dotsc, a_n)$ es de grado menor o igual que $n$: está claro que el polinomio mínimo tendrá grado igual o menor a $h$, que ya sabemos que tiene como raíz α y tiene grado $n$.

Por otra parte, la extensión $F(a_0, a_1, \dotsc, a_n) / F$ también tiene grado finito, luego la cadena de extensiones es de grado finito y también algebraica. Esto significa que la extensión $F(a_0, a_1, \dotsc, a_n; α) / F$ es algebraica y por lo tanto α es algebraico sobre $F$, por lo que pertenece a $\bar{F}$.

Recapitulando: cualquier polinomio que encontremos en $\bar{F}$ tiene raíz α al menos en $E$. Podemos construir una extensión algebraica (finita) de cuerpos demostrando que $α$ es algebraico sobre $F$ y por lo tanto está en $\bar{F}$.
\end{enumerate}
\end{proof}

\begin{theorem}
Sea $F\subset A$ una extensión de cuerpos donde $A$ es algebraicamente cerrado.

Sea $f(t) \in F[t]$ un polinomio irreducible (en $F[t]$) de grado n.

\textbf{Entonces} $f$ tiene $n$ raices distintas en $A$.
\end{theorem}

\begin{proof}
Sabemos que $f(t) = c(t-\alpha_1) \cdot ... \cdot (t-\alpha_n)$ con $\alpha_i\in A; c\in F[t]$.

El asunto es que $\alpha_i\neq \alpha_j \forall i,j \; i\neq j $.

Vamos a demostrarlo por reducción al absurdo. Supongamos que \[\alpha_1 = \alpha_2 \implies f(t) = (t-\alpha_1)^2 \cdot q(t) \in A[t]^{(1)}\]




Consideramos la derivada $^{(2)}$: $f'(t) = 2(t-\alpha) q(t) + (t-\alpha)^2\cdot q'(t)$

Observamos que $f'(\alpha) = 0 \implies f'(t)$ es un polinomio de menor grado que $f(t)$ que anula a alpha.


Esto es: $f(t)$ \textbf{no} es el polinomio mínimo de $\alpha$ (porque hemos encontrado uno más pequeño, $f'$).

Entonces llegamos a la contradicción: $f(t)$ no es irreducible.


$^{(1)}$ $q(t)\in A[t]$ porque con el algoritmo de la división obtenemos un cociente y un resto sin salirnos del cuerpo.

$^{(2)}$ $f(t)\in F[t] \implies f'(t)\in F[t]$
\end{proof}

\begin{example}
Tomamos $[\rac\left(e^{\frac{2\pi i}{8}}\right):\rac] = 4$ (Hoja 1 Ejercicio 1 y apartado A5)

¿Es $p(t)$ irreducible? Vamos a buscarlo grado por grado.

\begin{itemize}
\item[Grado 1:] No tiene factores de grado 1 ($\dimplies$ no tiene raices).

\item[Grado 2:] $t^4+1 = (t^2 + at + b) (t^2+a't+b') = t^4 + (a+a')t^3+ (b+b'+aa') t^2 + (ab' + ba') t + bb'$

\[\implies \left\{\begin{array}{cc}
a+a' &=0\\b+b'+aa'&=0\\ab'+ba' &=0\\bb'&=1
\end{array}\right.\]

Si intentamos resolver este sistema, llegamos a la solución: $a=\sqrt{2},a'=-\sqrt{2},b=b'=\pm 1$, que no puede ser porque $\sqrt{2}\notin\rac$

\item[Grado 3:] Si tuviera un factor de grado 3 necesitaríamos otro de grado 1 que ya hemos visto que no puede ser.
\end{itemize}
\end{example}

\begin{example}[2]
\label{Teoria_H1.E1.A5.S_Af}
Tenemos $[\rac\left(e^{\frac{2\pi i}{5}}\right) : \rac]=4 \to p(t) = t^4 + t^3 + t^2 + t + 1$.

Para ello utilizamos el siguiente isomorfismos de anillos $\phi(p(t))=p(t+1)$\\ ($\appl{\Phi}{\rac[t]}{\rac[t]}$)

Por ser isomorfismo de anillos, $p(t) \;irr \dimplies \phi(p(t)) = p(t+1)\; irr$

\[\Phi(p(t)) = p(t+1) = (t+1)^4 + (t+1)^3 + (t+1)^2 + (t+1) = t^4 + 5t^3 + 10t^2 + 10t + 5\]

Con este polinomio podemos aplicar el criterio de Einsestein. Tomando $p=5$, se cumple el criterio y queda demostrado que $\Phi(p(t))$ es irreducible, por lo que $p(t)$ es irreducible (por ser $\Phi$ un isomorfismo de anillos).

\end{example}

\chapter{Automorfismos de cuerpos}

\begin{defn}[Inmersión]
Una inmersión de un cuerpo $F$ a un cuerpo $L$ es un homomorfismo que va de uno al otro.
\[\sigma: F \rightarrow L\]
\end{defn}

\begin{prop}
Una inmersión $\appl{σ}{F}{K}$ es siempre inyectivo.
\end{prop}
\begin{proof}
Basta ver que $\ker(σ) = {0}$.

Sea $x∈F,x≠0 \implies σ(1) = 1 = σ(x · x^{-1}) = σ(x) · σ(x^{-1}) \implies σ(x)\neq 0$

Esto demuestra que si $x≠0$ entonces $x∉\ker(σ)$, es decir, el $\ker(\sigma)$ está formado únicamente por el 0, lo que significa que $\sigma$ es inyectivo.
\end{proof}

\begin{defn}[Isomorfismo]
Se dice que $\appl{σ}{E}{K}$ es isomorfismo cuando además es suprayectiva.
%Corrección: Ponía automorfismo, pero un automorfismo es un isomorfismo de un cuerpo en si mismo
\end{defn}

Una inmersión $\appl{σ}{F}{K}$ induce un homomorfismo entre los correspondientes anillos de polinomios. Sea $h(t)=\sum a_i t^i$ un polinomio en $F[t]$ podemos calcular su imagen por $\sigma$ de la forma:
\[h^{\sigma}(t)=\sum a^{\sigma}_i t^i\]
con $\sigma(a_i) \in K \Rightarrow  h^{\sigma}(t) \in K[t]$, donde $h^{\sigma}(t)$ representa la imagen por $\sigma$ de $h(t)$

\begin{example}
$\appl{σ}{ℚ(i)}{ℂ}$ tal que $σ(a+bi) = a-bi$

Este homomorfismo de cuerpos induce el siguiente homomorfismo entre los anillos de polinomios.

$\appl{σ}{ℚ(i)[t]}{ℂ[t]} \implies h(t) = 3+it^2 + 6t^3 \to
h^σ = 3-it² +6t³$.
\end{example}

\paragraph{Observación importante}

Sea $α∈F$ una raiz de un polinomio $f(t): \sum a_it^i ∈F[t] \implies σ(α)$ es una raiz de $f^σ(t)$.

\begin{proof}
\[
0 = f(α) = \sum a_iα^i \implies 0=σ(0) = \sum σ(a_i)σ(α)^i = f^σ(σ(α)) = 0
\]
\end{proof}

Es decir: $σ$ envía raíces de $f(t)$ a raíces de $f^σ(t)$.

\begin{defn}[Extensión\IS de una inmersión de cuerpos]
Sea $\appl{σ}{F}{L}$ una inmersión y $E/F$ una extensión de $F$.

Una extensión de $σ$ es una inmersión (o un homomorfismo de cuerpos) $\appl{τ}{E}{L}$ tal que $τ_{|F} = σ$.

Donde $τ_{|F}$ significa $τ$ restringido a $F$.
\end{defn}

\begin{example}
Tomamos $F=ℚ,E=ℚ(i),L=ℂ$. $\appl{σ}{ℚ}{ℂ}$.

Una extensión de una inmersión implica dejar fija la actuación $\sigma$ sobre los elementos de $F$ (en este caso $\rac$). Por tanto, sólo tenemos que definir una inmersión $\appl{\sigma_1}{i}{\cplex}$, cosa que podríamos hacer de dos formas distintas: $i^{\sigma}=i$ ó $i^{\sigma}=-i$
\end{example}

\paragraph{Interesante:} Sólo hay una inmersión de $ℚ$ a cualquier cuerpo.

$\appl{σ}{ℚ}{F}$ es un homomorfismo de cuerpos. $∃! σ \tlq σ(1) = 1_F, σ(2) = 2_F$

\begin{theorem}
Sea $\appl{σ}{F}{L}$ una inmersión. Sea $p(t)∈F[t]$ irreducible.

Sea $α$ una raíz de $p(t)$ en alguna extensión $E$ de $F$ y $β$ una raíz de $p^α(t)$ en $L$.

Entonces existe una inmersión $\appl{τ}{F(α)}{L}$ que es una extensión de $σ$ con la propiedad $α^τ=β$.

Recíprocamente la extensión $τ$ de $σ$ que verifica $τ(α)$ es una raíz de $p^σ(t)$.

\end{theorem}

\begin{proof}

$x ∈ F(α) \implies x = \sum a_iα^i; a_i∈F$, es decir $x=h(α),h(t)=\sum a_it^i$

Vamos a construir τ. Puesto que debe ser un homomorfismo, la única posibilidad es:

\[τ(x) = τ(\sum a_iα^i) = \sum τ(a_i)τ(α)^i = \sum σ(a_i)β^i = h^σ(β)\]

Por las propiedadades de anillos, es claro que τ es un homomorfismo \textbf{siempre que esté bien definido.} Vamos a probar que es así.

Supongamos que $x=h(α) = f(α)$, donde $f(t)$ es otro polinomio en $F[t]$. Si nuestra τ está bien definida, no puede depender del polinomio $h$ que hemos tomado al inicio de la demostración y, por tanto, debemos obtener el mismo resultado si empleamos este polinomio $f$.

Tenemos que ver que $h^σ(β) = f^σ(β)$.

Si $x= h(α) = f(α) \implies α$ es raíz del polinomio $q(t) = h(t)-f(t) \implies q(t) = d(t)p(t)$, por ser $p(t)$ irreducible (por hipótesis). Todos los polinomios que se anulen en $α$ tendrán que ser múltiplos de $p(t)$ que es el irreducible.

\[q(t) = d(t)p(t) \implies q^σ(t) = d^σ(t) p^σ(t) \implies \left| \begin{array}{cc}
q^σ(β) = d^σ(β) p^σ(β) = 0&\\
\downarrow&\\
h^σ(β) - f^σ(β)=0&\implies h^σ(β) = f^σ(β)
\end{array}\right.\]
\end{proof}




%%%%%%%%%% MALVADO 2-10-2014 %%%%%%%%%%%%%

\begin{corol}
Sea $p(t) \in F[t]$ irreducible, $\sigma: F \rightarrow A$, donde A es un cuerpo algebraicamente cerrado, y sea $\alpha$ una raíz de $p(t)$ en algún cuerpo. Entonces el número de extensiones de $\sigma$ a $F(\alpha)$ es igual al número de raíces de $p(t) \eq deg(p(t))$, i.e

%%%%% Dibujo 1.1
\begin{tikzpicture}[description/.style={fill=white,inner sep=2pt}]
\matrix (m) [matrix of math nodes, row sep=3em,
column sep=2.5em, text height=1.5ex, text depth=0.25ex]
{ F & & F(α) \\
& A & \\ };
\path[->,font=\scriptsize]
(m-1-1) edge (m-1-3)
(m-1-1) edge node[description] {$ \sigma $} (m-2-2)
(m-1-3) edge node[auto] {$ \tilde{\sigma} $} (m-2-2);
\end{tikzpicture}
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

donde $\beta$ es cualquier raíz de $p^{\sigma}(t)$

Recordad que si $p(t) \eq a_0 + a_1t + \ldots + a_n t^n \implies p^{\sigma}(t)~=~\sigma(a_0)~+~\sigma(a_1)t~+~\ldots~+~\sigma(a_n)t^n$.
También vimos que $p(x) = 0 \implies p^{\sigma}(\tilde{\sigma}(x)) = 0$.
Para asegurar que $n \eq deg(p(t))$ estamos suponiendo que \textbf{la característica de F es 0}.


(E.G $f(t) \eq t^3 + 1 \in \mathbf{F_3}[t] \implies f'(t) \eq 3t^2 = 0$)

\end{corol}



\begin{corol}
$[E:F] \eq n$, y sea $\sigma: F \rightarrow A$ algebraicamente cerrado.
Entonces el número de extensiones de $\sigma$ a $E$ es n.
\end{corol}


\begin{proof}

%%%% Dibujo 1.2
\begin{tikzpicture}[description/.style={fill=white,inner sep=2pt}]
\matrix (m) [matrix of math nodes, row sep=3em,
column sep=2.5em, text height=1.5ex, text depth=0.25ex]
{ F & & E \\
& A & \\ };
\path[->,font=\scriptsize]
(m-1-1) edge (m-1-3)
(m-1-1) edge node[description] {$ \sigma $} (m-2-2);
\draw[->, dashed] (m-1-3) -- (m-2-2);
\end{tikzpicture}

¿Cuántas $\tilde{\sigma}$'s? [E:F]

Escribo $E \eq F(\alpha_1, \alpha_2, \ldots, \alpha_k)$
%%%% Dibujo 1.3
\begin{tikzpicture}[description/.style={fill=white,inner sep=2pt}]
\matrix (m) [matrix of math nodes, row sep=3em,
column sep=2.5em, text height=1.5ex, text depth=0.25ex]
{ F & F(α_1) & F(α_1,α_2) \\
& A & \\ };
\path[->,font=\scriptsize]
(m-1-1) edge (m-1-2)
(m-1-2) edge (m-1-3)
(m-1-1) edge node[description] {$ \sigma $} (m-2-2)
(m-1-2) edge node[description] {$ \tilde{\sigma}_i $} (m-2-2)
(m-1-3) edge node[description] {$ \tilde{\sigma}_{i j} $} (m-2-2);
\end{tikzpicture}

\end{proof}

\begin{defn}[Extensión\IS separable]

Una extensión $E/F$ se llama separable si toda inmersión $\appl{σ}{F}{A}$, donde $A$ es algebraicamente cerrado, tiene exactamente $[E:F]$ extensiones.
\end{defn}

\begin{example}
\begin{itemize}
\item Si $Ch(F)=0 \implies E/F$ es siempre separable.
\item $\mathbb{F}_3(x^3) : \mathbb{F}_3(x)$ no es separable.

\item $ℚ(\sqrt[3]{2},i) / ℚ$. Ya hemos visto que $[ℚ(\sqrt[3]{2},i):ℚ] = 6$

¿Cuáles son las 6 extensiones de $\appl{j}{ℚ}{\bar{ℚ}}$?\footnote{$\bar{ℚ}$ es el cuerpo $ℚ$ extendido con algunos complejos}?


\[\begin{array}{|c|c|c|}
\hline & i & \sqrt[3]{2}\\ \hline
\hline σ_{11} & i & \sqrt[3]{2}\\
\hline σ_{12} & i & ω\sqrt[3]{2}\\
\hline σ_{13} & i & ω²\sqrt[3]{2}\\
\hline σ_{21} & -i & \sqrt[3]{2}    \\
\hline σ_{22} & -i & ω\sqrt[3]{2}   \\
\hline σ_{23} & -i & ω²\sqrt[3]{2}  \\ \hline
\end{array}
\]

$$ω  = e^{\frac{2πi}{3}}$$

$σ_{1k}(\sqrt[3]{2})$ = una raíz del polinomio $(t^3 - 2)^{σ_1} = t^3-2$

$σ_{1k}(\sqrt[3]{2})$ = una raíz del polinomio $(t^3 - 2)^{σ_2} = t^3-2$
\end{itemize}
\end{example}

\begin{defn}[Elemento\IS primitivo] \label{DefElemPrimitivo}
Dada una extensión $E/F$, si $E=F(α)$ diremos que α es un elemento primitivo.
\end{defn}

Supongamos una extensión finita $F \subset F(α,β)=E$
¿Habrá siempre un $r∈E$ tal que $E=F(γ)?$ Esto es equivalente a preguntarnos si para $E=F(α₁,...,α_n)$, existe siempre un $r$ tal que $E=F(γ)$?

\begin{example}\label{EjemploTablaExtension}
\[ ℚ(\sqrt{2},i) = ℚ(\sqrt{2} + i) \]

Como $[ℚ(\sqrt{2},i):ℚ] = 4$. También hemos visto anteriormente que la base es $\{1,i,\sqrt{2},i\sqrt{2}\}$

Siempre se prueba con $\sqrt{2} + ci$, con $c∈ℚ$. De hecho, $γ = \sqrt{2} + i$.
$$\begin{array}{ccl}
γ² &= \cdots = & 1+2i\sqrt{2} \\
γ^3 &= \cdots = &  - \sqrt{2} + 5i\\
γ^4 &= \cdots = & -7 + 4i\sqrt{2}
\end{array}$$


Vamos a hacerlo por el procedimiento largo con fines didácticos:

Buscamos un polinomio $p(t) = a₀ + a₁t + a₂t² + a_3t^3 + t⁴$ tal que $p(γ) = 0$.

$$0 = p(γ) = a₀ + a₁(\sqrt{2} + i) + a₂ (1+2i\sqrt{2}) + ...$$

Ahora escribimos los términos en función de los elementos de la base.

$$0 = (a₀ + a₂ - 7) \cdot 1 + (a₁ + 5 a_3) \cdot i + (a₁ - a_3) \cdot \sqrt{2} + (2a₂ + 4)i\sqrt{2}$$

Como tenemos una combinación lineal de elementos de una base igual a $0$, entonces los términos que multiplican tienen que ser todos 0, es decir:

$$\begin{array}{cc}
(a₀ + a₂ - 7) = 0 & \to a_0 = 9\\
(a₁ + 5 a_3) = 0 & \to a_1 = 0\\
(a₁ - a_3) = 0 & \to a_1 = a_3\\
(2a₂ + 4) = 0 & \to a_2 = -2
\end{array}$$

Entonces tenemos $p(t) = 9-2t² + t⁴$. Resolviendo esta ecuación, obtenemos: $t^2 = - \pm 2\sqrt{2} \cdot i$

Por último, tenemos que $p(t)$ es irreducible en $ℚ[t]$ porque $ℚ(γ) = ℚ(i,\sqrt{2})$

Falta comprobar esa igualdad:

$$γ + γ^3 = 6i ∈ ℚ(γ) \implies i ∈ ℚ(i+\sqrt{2}) \implies ℚ(γ,i) \subset ℚ(γ) $$

\end{example}


\begin{theorem}[Elemento\IS primitivo]
Sea $F\hookrightarrow E = F(α₁,...,α_d)$ una extensión finita. Supongamos que $Ch(F)=0$.

Entonces, existe un elemento primitivo $γ∈E\tlq E=F(γ)$.
\end{theorem}


\begin{proof}

$Ch(0) = 0 \implies E/F$ es separable.


Luego, si $[E:F] = n$, entonces existen $n$ extensiones $\appl{σ₁,...,σ_n}{E}{A}$ de la inmersión $j:F\hookrightarrow A$, donde A es algebraicamente cerrado.

Basta probar el resultado para $E=F(α,β)$, es decir, cuando $d=2$. Esto se debe a que $F(α₀,α₁,α₂) = F(α₀,α₁)(α₂)$ y entonces aplicamos inducción.

Basta probar que $∃c∈F\tlq$ el elemento $γ=α+cβ, c∈ℕ$ tiene la siguiente propiedad:

\begin{equation} \label{tma_pmtvo}
σ_i(γ) ≠ σ_j(γ) \dimplies i≠j
\end{equation}

y además, en ese caso $γ$ va a ser un elemento primitivo, es decir, $E=F(γ)$.

Razón:\\$[F(γ):F] = \#$\{extensiones de $\appl{j}{F}{A}$ a $F(γ) \to A$\} \footnote{Es decir, hay tantas extensiones como el grado.} $≥ n = [E:F] \implies F(γ)=E$.


Para probar \ref{tma_pmtvo} consideramos el polinomio $$f(t) = \prod_{i=1}^{n}\left[ \prod_{i≠j} (σ_j(α) - σ_i(α)) + (σ_j(β) - σ_j(β))t\right]$$

Este polinomio cumple 2 cosas: $\deg f(t) = n(n-1)$ (los dos productorio son hasta n pero el de dentro tiene 1 menos) y $f(t) ≠ 0$ (porque $σ_i ≠ σ_j$)

Como $f(t)$ no es nulo, debe existir $c∈F \tlq f(c)≠0$. Entonces, $$σ_j(α) - σ_i(α) + (σ_j(β) - σ_i(β))c≠0 \implies \underbrace{σ_j(α) + cσ_j(β)}_{\underbrace{σ(α+cβ)}_{σ(γ)}} ≠ \underbrace{σ_i(α)+cσ_i(β)}_{\underbrace{σ_i(α+cβ)}_{σ_j(γ)}}$$

Ya hemos demostrado, que para $σ_i ≠ σ_j$, además, en el valor concreto $γ$, también tenemos $σ_i(γ)≠σ_j(γ)$.

\end{proof}


\obs
\begin{itemize}
\item $γ=α+cβ$ es un elemento primitivo para algún $c∈ℤ$.
\item Para comprobar que un elemento es primitivo, basta ver que las $n$ extensiones de la inmersión/inclusión toman valores diferentes en $γ$.
\end{itemize}


\begin{example}
Encontrar un elemento primitivo de la extensión $ℚ(\sqrt[3]{2},i)$.

Ya hemos visto en \ref{EjemploTablaExtension}.

Tomamos $γ=i+\sqrt[3]{2}$. Buscamos $a_i ∈ℚ, i=1,..,5$ que hagan $a₀  + a₁γ + ... + γ^6 = 0$.

Para simplificar notación tomamos $α = \sqrt[3]{2}$.

\begin{gather*}
γ=i+α\\γ^2=-1+α²+2iα\\γ^3=-i-3α+3iα²+2\\\vdots
\end{gather*}

Da pereza seguir por este camino, asique buscamos una alternativa, con la observación anterior.

Utilizando la tabla de extensiones renombrando para tener $σ_i, i=1,..,6$. Basta comprobar que $σ_k (i+α) ≠ σ_l(i+α)\;si\;k≠l$.

\begin{gather*}
σ₁(i+cα) = i+α\\
σ₂(i+cα) = i+ωα\\
σ_3(i+cα) = i+ω²α\\
σ_4(i+cα) = -i+α\\
σ_5(i+cα) = -i+ωα\\
σ_6(i+cα) =  -i+ω²α
\end{gather*}

Sustituyendo $α,ω$ por sus valores y tomando $c=1$ comprobamos que todos son distintos, vemos que $γ=i+α$ es un elemento primitivo por el teorema, lo malo de este procedimiento es que no hemos llegado a calcular explícitamente el polinomio irreducible.
\end{example}


\chapter{Cuerpos de descomposición}
\begin{defn}[Cuerpo \IS de descomposición]
Sea $f(t) ∈F[t]$ un polinomio dado.

Se dice que $E/F$ es el cuerpo de descomposición de $f(t)$ si
\begin{itemize}
\item $f(t) = (t-α₁) ... (t-α_r) ∈E[t]$
\item $E=F(α₁,...,α_r)$
\end{itemize}
\end{defn}

La idea intuitiva de la definición, es añadirle al cuerpo las raices del polinomio y el nuevo cuerpo (con las raíces añadidas) se llama cuerpo de descomposición.

\begin{example}
\begin{itemize}

\item Si $F\subset ℂ$, entonces el cuerpo de descomposición de $f(t) ∈F[t]$ que factoriza en la forma $f(t) = (t-α₁) ... (t-α_r) ∈ℂ[t]$ es $E=F(α₁,...,α_r)$.

\item $ℚ(\sqrt{2})$ es el cuerpo de descomposición de $t²-2$.

\item $ℚ(i)$ es el cuerpo de descomposición de $t²+1$.

\item $ℚ(\sqrt[3]{2})$ podría ser el cuerpo de descomposición de $t³-2$, pero hay raices complejas que no están en el cuerpo, por lo que $ℚ(\sqrt[3]{2})$ no es el cuerpo de descomposición de nadie.
\end{itemize}
\end{example}

\begin{prop}
Todo polinomio $f(t) ∈ F[t]$ tiene un cuerpo $E$ de descomposición (el cuerpo en el que tiene las raíces).
\end{prop}


\begin{proof}
Vamos a demostrarlo por inducción sobre el grado del polinomio.

\textbf{Caso base: } $deg(f(t)) = 1 \implies f(t) = t-α$.  El cuerpo de descomposición $E = F(α) = F$.

\textbf{Inducción: } $deg(f(t)) ≥1$.

Escribimos $f(t) = p₁(t)p_2(t)\cdots p_r(t)$, la descomposición en factores irreducibles en $F[t]$.

Basta construir un cuerpo $K$ en el que $p_1(t)$ (irreducible en $F[t]$) tenga una raíz $α₁$  en $K[t]$ (si $p_1(t)$ tiene una raíz, entonces $f(t)$ también tiene también esa raíz).

Aplicamos inducción al polinomio $\exists g(t)∈K[t]$ definido por $f(t) = (t-α_1) \cdot g(t)$. Como $deg(g(t)) = def(f(g)) + 1$, ya podemos aplicar la inducción.

Ahora tenemos que ver que esa construcción del cuerpo es posible y se hace de la siguiente manera:

$$K = F[x]/(p_1(x))$$

¿Quién es $α₁$? Tenemos $α_1 ∈K[t]$, por lo que $α₁ = \bar{x}$ (la clase de $x$).

Razón: si $p₁(t) = a₀ + α₁t+ ...+a_dt^d$ entonces
$$p_1(\bar{x}) = α₀+α₁\bar{x} + ... + a_d\bar{x}^d = \bar{a₀ + α₁x+ ... + a_dtx^d} = \bar{p(x)} = 0$$


Para comprender esto último es necesario tener claro el anillo cociente.
\end{proof}

\begin{prop}
Supongamos que $K₁,K₂$ son dos cuerpos de descomposición de un polinomio $f(t)∈F[t]$, entonces existe un isomorfismo $\appl{φ}{K₁}{K₂}$ sobre $F$. (sobre $F$ quiere decir que extiende la aplicación inclusión/la identidad.)
\end{prop}

\begin{proof}
Vamos a demostrar un poco más, a saber, vamos a demostrar que si tenemos un isomorfismo $σ$ entre 2 cuerpos $F_1,F_2$. Para lo que nos hace  falta, $σ=id,F_1=F_2=F$, pero lo vamos a demostrar más en general.

Sean $f(t)∈F_1(t)$ y $K_1,K_2$ son cuerpos de descomposición de $f(t)$ y $f^σ(t)$ sobre $F_1,F_2$ respectivamente, entonces existe un isomorfismo $\appl{\tilde{σ}}{K₁}{K₂} \tlq \tilde{σ}_{|F_1}=σ$.

De nuevo, escribimos $f(t) = p₁(t) · \dotsb · p_r(t) ∈F_1[t]$ la descomposición en factores irreducibles en $F_1[t]$.

Tomamos una raíz $α_1∈K_1$ de $p_1(t)$. De este modo, $σ(α₁)$ será una raíz de $p_1^σ(t)$ y por tanto de $f^σ(t)$.

Sabemos que existe una extensión $\tilde{σ}$ de $σ$ del tipo:

$$
\begin{array}{ccc}
F_1&\to&F_1(α_1)\\
σ\;\downarrow&&\downarrow\;\tilde{σ}\\
F_2&\to&F_2(σ(α₁))
\end{array}
$$

A partir de aquí ya podemos razonar por inducción. ¿Cómo? Es una buena pregunta.
\end{proof}
\newpage
\begin{defn}[Extensión\IS normal]
Una extensión $E/F$ se llama \textbf{normal}, si es el cuerpo de descomposición de algún polinomio $f(t) ∈ F[t]$.
\end{defn}

\begin{example}
\begin{itemize}

\item $ℚ(\sqrt{2})/ℚ$ es normal (y galoisiana, que ya veremos lo que es, pero tiene que ver con que la característica sea 0).

\item $ℚ(i) / ℚ$ es normal.

\item $ℚ(\sqrt[3]{2})/ℚ$ no es normal.

\item $\mathbb{F}_3(x)/\mathbb{F}_3(x³)$ es normal, porque es el cuerpo de descomposición del polinomio $t³ - x³ ∈ \mathbb{F}_3(x³)[t]$ pues $t³-x³ = (t-x)³∈\mathbb{F}(x)[t]$.
\end{itemize}
\end{example}

De los ejemplos anteriores, son galoisianas las 2 primeras, y las otras 2 no.

\chapter{Teoría de Galois}
\begin{defn}[Extensión\IS galoisiana]
Una extensión $E/F$ es galoisiana si es normal y separable.
\end{defn}

%%%%%%%%%% Jorge 13-10-2014 %%%%%%%%%%%%%
\begin{defn}[Grupo\IS de Galois]
Si $E/F$ una extensión galoisiana, definimos el grupo de Galois.

\[\gal(E/F) = \left\{\appl{σ}{E}{E} \text{ automorfismo} \tq σ_{|F} = id\right\}\]
\end{defn}

Llegados a este punto y antes de seguir, vamos a recapitular algunas propiedades que ya hemos visto de forma separada pero que están relacionadas:
\begin{itemize}
\item Una extensión $E/F$ es separable $\iff$ $\forall x \in E$ el polinomio irreducible de $x$ sobre $F$ tiene todas sus raíces distintas $\iff$ El número de extensiones de una inmersión $\appl{\sigma}{F}{A}$ es $[E:F]$.
\item Si la característica de $F$ es 0, entonces la extensión $E/F$ es separable.
\item Si la extensión $E/F$ es normal y separable se dice galoisiana.
\item $\gal(E/F)=\{\appl{\sigma}{E}{E} \text{automorfismo} | \sigma_{|F}=id\}$. Por tanto, si la extensión es separable sobre F, tendremos $[E:F]$ extensiones de la inmersión $\appl{\sigma}{F}{E}$ a $\appl{\sigma}{E}{E}$, que son los elementos de $\gal(E/F)$. Por tanto, queda claro que una extensión galoisiana cumple:
\[\abs{\gal(E/F)}=[E:F]\]
\end{itemize}

\begin{example}
$E = ℚ(\sqrt{2}, i)$, $F = ℚ$\\
$E/F$ es galoisiana\\
$E$ es el cuerpo de descomposición de $h(t) = (t^2-2)(t^2+1)$\\

\begin{center}
\begin{tabular}{c | c | c}
G & $\sqrt{2}$ & $i$ \\ \hline
$σ$ & $-\sqrt{2}$ & $i$ \\
$τ$ & $\sqrt{2}$ & $-i$ \\
$σ·τ$ & $-\sqrt{2}$ & $-i$ \\
$id$ & $\sqrt{2}$ & $i$ \\
\end{tabular}
\end{center}

Vemos que $|\gal(E/F)| = 4 = [E:F]$
\end{example}


\paragraph{Observación: } $E/F$ normal $\Leftrightarrow$ $E$ es el cuerpo de descomposición de algún polinomio $\Leftrightarrow$ $\forall \appl{σ}{E}{A}$, con $A$ algebraicamente cerrado, tenemos $σ(E) = E$


\begin{example}
La extensión $ℚ(\sqrt[3]{2})/ℚ$ no es normal. Supongamos una inmersión cualquiera
\[\appl{σ}{ℚ(\sqrt[3]{2})}{\overline{ℚ}}\]

Por ser inmersión, σ podría llevar $\sqrt[3]{2}$ a otras raíces del polinomio $t^3 - 2$. Por ejemplo, tomamos \[ σ(\sqrt[3]{2}) = ω = e^{\frac{2iπ}{3}}\sqrt[3]{2} \]

Sin embargo, $ω\notin ℚ(\sqrt[3]{2})$, por lo que $σ(ℚ(\sqrt[3]{2})) ≠ ℚ$ y entonces $ℚ(\sqrt[3]{2})/ℚ$ no puede ser normal.
\end{example}


\begin{theorem}[Teorema\IS fundamental de la teoría de Galois] \label{TmaFundGalois}
Sea $K/F$ una extensión galoisiana y finita:

\begin{enumerate}
\item Se tiene la siguiente biyección:
\begin{align*}
\left\{E \tq F \subset E \subset K\right\} &\longrightarrow \text{ subgrupos de }G = \gal(K/F)\\
E &\longmapsto \gal(K/E)
\end{align*}
\begin{verbatim}
Dado un cuerpo E le asociamos el subgrupo de los
automorfismos de K que se comportan como la identidad
sobre E.
\end{verbatim}
\[K^H = \left\{x \in K\ |\ σ(x) = x, \forall σ \in H \right\} \longmapsfrom H\]
\begin{verbatim}
Dado un subgrupo de los automorfismos de K que fijan F,
fijarán una serie de elementos además de F. Atendiendo
a la construcción de la biyección en el apartado
anterior, la antiimagen del subgrupo serán aquellos
elementos que permanecen fijos.
\end{verbatim}

Estas aplicaciones son inversas la una de la otra

\item $\forall H < G$, la extensión $K/K^H$ es galoisiana, y $[K:K^H] = |H|$

\item $[K^H:F] = |G|/|H| = \frac{[K:F]}{|H|}$

\item $K^H/F$ es galoisiana $\Leftrightarrow H \lhd G$ y además:\\
\begin{align*}
G/H &\longrightarrow \gal(K^H/F)\\
σ &\longmapsto σ_{|K^H}
\end{align*}
\end{enumerate}

\end{theorem}
\begin{proof}
Veamos que $K^H$ es un cuerpo:\\
\[x,y \in K^H \Rightarrow \forall σ \in H, σ(x) = x, σ(y) = y\]
\[\Rightarrow \forall σ \in H, σ(x+y) = σ(x) + σ(y) = x + y\]
\[\Rightarrow \forall σ \in H, σ(x·y) = σ(x)·σ(y) = x·y \]
\[\Rightarrow x^{-1} \in K^H \Rightarrow σ(x^{-1}) = σ(x)^{-1} = x^{-1}\]
\end{proof}



\begin{example} Sean $K = ℚ(\sqrt{2}, i)$, $F = ℚ$. Consideramos \[ G = \mop{\gal}(K/F) = \gen{σ,τ} = \{id, σ, τ, στ\} \] con $σ^2 = Id$.

$G \neq C_4$ (grupo cíclico de orden 4) ya que en $G$ no tenemos un elemento de orden 4. Sin embargo $G = C_2 \times C_2$. Los subgrupos son

\begin{align*}
H_1 &= \{id\} \\
H_2 &= \gen{σ} \\
H_3 &= \gen{τ} \\
H_4 &= \gen{στ} \\
H_5 &= G
\end{align*} y los subcuerpos:

\begin{align*}
K^{H_1} &= ℚ(\sqrt{2}, i)\\
K^{H_2} &= ℚ(i)\\
K^{H_3} &= ℚ(\sqrt{2})\\
K^{H_4} &= ℚ(i\sqrt{2})\\
K^{H_5} &= ℚ
\end{align*}
\[K^{H_1} = \left\{x \in ℚ(\sqrt{2},i) \tq id(x) = x \right\} = ℚ(\sqrt{2},i)\]

\[K^{H_2} = \left\{x \in ℚ(\sqrt{2},i) \tq σ(x) = x \right\} =\]
\[= \left\{x = a + b\sqrt{2} + ci + di\sqrt{2} \tq a,b,c,d \in ℚ\ \land\ σ(x) = x\right\}=\]
\[= \left\{x = a + b\sqrt{2} + ci + di\sqrt{2} \tq σ(x) = a - b\sqrt{2} + ci - di\sqrt{2} = a + b\sqrt{2} + ci + di\sqrt{2} \right\} = \]
\[\left\{x = a + b\sqrt{2} + ci + di\sqrt{2} \tq b = 0, d = 0\right\} = \]
\[\left\{x = a + ci \tq a,c \in ℚ\right\} = ℚ(i)\]

\[K^{H_3} = K^{\gen{τ}} = \left\{x \in K \tq τ(x) = x \right\} = \left\{x = a + b\sqrt{2} + ci + di\sqrt{2} \tq τ(x) = x\right\}\]
\[= \left\{x = a + b\sqrt{2} + ci + di\sqrt{2} \tq x = τ(x) = a + b\sqrt{2} - ci - di\sqrt{2} \right\} = \]
\[\left\{x = a + b\sqrt{2} \tq a,b \in ℚ\right\} = ℚ(\sqrt{2})\]

\[K^{H_4} = \left\{x = a + b\sqrt{2} + ci + di\sqrt{2} \tq x = στ(x) = a - b\sqrt{2} - ci + di\sqrt{2}\right\} =\]
\[= \left\{x = a + di\sqrt{2} \tq a,d \in ℚ\right\} = ℚ(i\sqrt{2})\]

\[K^{H_5} = \left\{x \in K \tq σ(x) = x\ \land\ τ(x) = x \right\} =\]
\[= \left\{x \in K \tq x \in ℚ(i)\ \land\ x \in ℚ(\sqrt{2})\right\} = ℚ\]

Siguiendo con el ejemplo, ¿qué es $E = ℚ(\sqrt{2} + 7i)$?. Sabemos que $E ≠ ℚ$, entonces, ¿es $E = ℚ(\sqrt{2})$?

Si $E = ℚ(\sqrt{2})$, tendríamos que $\sqrt{2} ∈ E = ℚ(\sqrt{2} + 7i)$. Entonces $i ∈ E = ℚ(\sqrt{2} + 7i)$, luego $i ∈ E$ y entonces $E = K$. Por tanto $E ≠ ℚ(\sqrt{2})$.

¿Es $E = ℚ(i)$?. No, por lo mismo que antes. ¿Es entonces $E = ℚ(i\sqrt{2})$? Si fuera así, tendríamos que

\begin{align*}
i\sqrt{2} &∈ E \Rightarrow \\
\Rightarrow i\sqrt{2} (\sqrt{2} + 7i) &∈ E \Rightarrow \\
\Rightarrow 2i - 7\sqrt{2} &∈ E = ℚ(\sqrt{2} + 7i) \Rightarrow \\
\Rightarrow 2i - 7\sqrt{2} + 7\sqrt{2} + 7²i &∈ E \Rightarrow \\
\Rightarrow (7²+1)i ∈ E &\Rightarrow i ∈ E \Rightarrow E = K
\end{align*}

Por tanto, viendo que nuestro $E$ no es igual a ninguno de los elementos $K^H$ que cumplen $F \subset K^H \subset K$, y que siempre llegábamos a que $E=K$; podemos concluir que $ℚ(\sqrt{2} + ci) = ℚ(\sqrt{2}, i), 0 ≠ c ∈ ℚ$.

Es decir: $\sqrt{2} + ci$ es elemento primitivo de $ℚ(\sqrt{2}, i), ∀c$
\end{example}

Tras este ejemplo, continuemos con la demostración del teorema fundamental de la teoría de Galois.
\begin{proof}[1ª afirmación del teorema fundamental de la teoría de Galois]

Esta primera afirmación decía que existía una biyección:
\begin{align*}
\left\{E \tq F \subset E \subset K\right\} &\longrightarrow \text{ subgrupos de }G = \gal(K/F)
\end{align*}

Que también puede escribirse como:
\[E \longrightarrow \gal(K/E) \longrightarrow K^{\gal(K/E)} = E\]

Vamos a comprobar ahora la igualdad, como suele ser, probando las dos direcciones de contenido.

\begin{enumerate}
\item Veamos que $E \subset K^{\gal(K/E)}$

Sea $x ∈ E$, y sea $σ ∈ \gal(K/E) \Rightarrow σ(x) = x$ ya que todos los elementos de $\gal(K/E)$ fijan los elementos de $E$ $ \Rightarrow x~∈~K^{\gal(K/E)}$

\item Vamos a probar ahora que $K^{\gal(K/E)} \subset E$ mediante reducción al absurdo.

Supongamos que $∃α ∈ K^{\gal(K/E)} \setminus E$

En ese caso tendríamos:

{\inputtikz{teoria/diagrama-tfg-aptdo1}}

Con $σ_0(α)$ otra raíz del polinomio irreducible de $α$ sobre $E$ distinta del propio α y $σ$ es una extensión de $σ_0 ∈ \gal(K/E)$

Ahora bien, $σ(α) = σ_0(α)$ por ser una extensión y sabemos que $σ_0(α) ≠ α \Rightarrow σ$ no fija a $α \Rightarrow α ∉ K^{\gal(K/E)}$.

Con esto llegamos a una contradicción, pues teníamos como hipótesis que $α~∈~K^{\gal(K/E)}~\setminus~E$
\end{enumerate}
\end{proof}


\begin{proof}[2 afirmación del teorema fundamental de la teoría de Galois]

Recordemos que esta afirmación decía que:

$\forall H < G$, la extensión $K/K^H$ es galoisiana, y $[K:K^H] = |H|$

%Dada una extensión $K/K^H$ galoisiana, sabemos que:
%\[|\gal(K/K^H)| = [K:K^H]\].
%Usando esto demostraremos que $[K:K^H] = |H|$ comprobando que $[K:K^H]≤|H|$ y que $[K:K^H]≥|H|$.

Vamos a ello:

\begin{enumerate}
\item En primer lugar vamos a ver que $H \subseteq \gal(K/K^H)$.

Dado un $σ ∈ H$, se tiene que $\forall x ∈ K^H \Rightarrow σ(x) = x $, por construcción de $K^H$. Por tanto, tenemos que $σ ∈ \gal(K/K^H)$

De aquí deducimos de manera trivial que:
\[|H| \leq |\gal(K/K^H)| = [K:K^H]\]
puesto que si un conjunto se contiene en otro debe tener un cardinal menor o igual.

%\item Vamos a ver ahora que $|H| ≥ |\gal(K/K^H)|$
%
%Sea $H = \left\{σ_1, σ_2, \ldots, σ_r\right\}$.
%
%Gracias al resultado del teorema del elemento primitivo podemos suponer que $K=F(α)$.
%
%Consideramos un polinomio cualquiera de la forma $f(t)~=~(t - σ_1(α))~\ldots~(t - σ_r(α)) = b_0~+~b_1t~+~\ldots…~+b_{r-1}t^{r-1}~+~t^r %∈ K[t]$%
%
%\[∀σ ∈ H, f^σ(t) = \left\{
%\begin{array}{cc}
%σ(b_0) + σ(b_1)t + \ldots + σ(b_{r-1})t^{r-1} + t^r = \\ \\
%= (t - σσ_1(α)) \ldots (t - σσ_r(α)) = f(t) = \\ \\
%= b_0 + b_1t + \ldots + b_{r-1}t^{r-1} + t^r
%\end{array}
%\right.\]
%
%Esto se debe a que $∀σ ∈ H, σ$ manda raíces de $F$ a otras raíces de $F$, por lo que al aplicarle σ simplemente estamos ocasionando %una reordenación de los coeficientes.
%
%Viendo las igualdades, podemos deducir que
%\[b_i = σ(b_i), ∀σ ∈ H \Rightarrow b_i ∈ K^H \Rightarrow f(t) ∈ K^H[t] \Rightarrow \]
%\[\Rightarrow |\gal(K/K^H)| = [K:K^H] \leq [K(α):K^H] ≤ |H|\]
%
%La desigualdad $[K:K^H] \leq [K(α):K^H]$ se debe a la idea básica de que $K(α)$ es más grande que $K$ por definición.
%
%La desigualdad $[K(α):K^H] ≤ |H|$ surge de haber comprobado que hay un polinomio, $f(t)$ de grado $r=|H|$ que anula a α, por lo que el %polinomio mínimo de α tendrá grado menor o igual que r y este orden ha de coincidir con el grado de la extensión.

\item Vamos a comprobar ahora la inclusión al otro lado: \[ \mop{\gal}(K/K^H) ⊆ H \]

Escribimos $K = F(α)$, $H= \{ σ_1, σ_2, \dotsc, σ_r\}$ y tomamos el polinomio:
\[f(t) = \prod_{σ∈H} (t-σ(α)) = (t-σ_1(α)) \dotsb  (t - σ_r(α)) =\]
\[= b_0 + b_1 t + \dotsb + b_{r-1} t^{r-1} + t^r ∈ K[t] \]

Nos gustaría ver que $f(t) ∈ K^H[t]$, ya que en ese caso tendríamos que $[K : K^H] ≤ r$. Curiosamente, $K= K^H(α)$, así que sabemos calcular el grado de esta extensión: es el grado del polinomio mínimo de α en $K^H$.

Pero $f(t)$ anula a α (algún $σ∈H$ será la identidad y tendremos un factor $(t-α)$), así que entonces podemos afirmar que $[K:K^H]≤r$.

Con esto ya nos valdría: sabemos que $\card{\gal(K/K^H)} = [K:K^H] ≤ r$, y entonces tendríamos que $H = \gal(K/K^H)$.

Así que sí, queremos comprobar que $f(t) ∈ K^H[t]$. Consideramos $f^σ(t) = σ(b_0) + \dotsb + σ(b_{r-1})t^{r-1} + t^r$ $∀σ ∈ H$. Decir que $f(t) ∈ K^H[t]$ es lo mismo que decir que $f(t) = f^σ(t)$, o lo que es lo mismo, que todos los coeficientes de $f$ permanencen fijos por $σ$. Es trivial comprobarlo si miramos la expresión de $f$ como producto. En ese caso,       \[ f^σ(t) = (t-σσ_1(α)) \dotsb (t-σσ_r(α)) \], pero está claro que $\{ σσ_1, σσ_2, \dotsc, σσ_r\}$ sigue siendo $H$, luego $f(t) = f^σ(t)$. Entonces $f(t) ∈ K^H[t]$ y ya tenemos lo que necesitábamos para demostrar esta parte.
\end{enumerate}


\end{proof}

\begin{defn}[Grupo\IS de Galois de un polinomio] El grupo de Galois de un polonomio $f(t) ∈ F[t]$ es $\gal(K/F)$ donde $K$ es el cuerpo de descomposición de $f(t)$.
\end{defn}


Vamos a estudiar el Teorema de Galois para $f(t) = t^4 - 2 ∈ ℚ∈[t]$. El cuerpo $K$ es el de descomposición de ese polinomio, que será el resultado de añadir todas sus raíces a $ℚ$: \[ K = ℚ(\sqrt[4]{2}, -\sqrt[4]{2}, i\sqrt[4]{2}, -i\sqrt[4]{2}) = ℚ(i, \sqrt[4]{2}) \].

El grado de la extensión $[K:ℚ] = 8$ (para verlo, se tomaría la cadena de extensiones $ℚ \stackrel{4}{\hookrightarrow} ℚ(\sqrt[4]{2}) \stackrel{2}{\hookrightarrow} K = ℚ(\sqrt[4]{2}, i)$ con los polinomios mínimos $t^4 -2 $, $t^2+1$ respectivamente).

\begin{wrapfigure}{r}{0.3\textwidth}
\centering
\begin{tabular}{r|c|c|c}
$\;$  & $i$ & α & orden\\\hline
$σ_1$ & $i$ &  α & 1 \\
$σ_2$ & $i$ & -α & 2 \\
$σ_3$ & $i$ & $iα$ & 4\\
$σ_4$ & $i$ & $-iα$ & 4\\\hline
$σ_5$ & $-i$ & α & 2\\
$σ_6$ & $-i$ & -α & 2\\
$σ_7$ & $-i$ & $iα$ & 2\\
$σ_8$ & $-i$ & $-iα$ & 2 \\
\end{tabular}
\caption{Automorfismos para $f(t) = t^4 - 2$.}
\label{tblGaloisT4-2}
\end{wrapfigure}

Obtengamos ahora los automorfismos que extienden la identidad. De $ℚ(i)$ a $K$ sólo tenemos los automorfismos que llevan $i$ a $i$ (automorfismo $β_1$) o a $-i$ (automorfismo $β_2$). Además, $\sqrt[4]{2}$ (que a partir de ahora llamaremos α por comodidad) debe ir a una de las raíces de $β_1(t^4-2)$. Los definimos en la tabla \ref{tblGaloisT4-2}.

De aquí podemos estudiar, por ejemplo, el conjunto $K^{\gen{σ_2}}$. Si $x∈K$, entonces

\[ x = a_0 + a_1 α + a_2 α^2 + a_3 α^3 + a_4 i + a_5 iα + a_6 iα^2 + a_7iα^3 \] con los $a_i ∈ ℚ$. Si calculamos su imagen por $σ_2$, tenemos que

\[ σ_2(x) = a_0 - a_1α + a_2 α^2 -a_3 α^3 + a_4i - a_5 iα + a_6 iα^2 - a_7iα^3\]. Igualando coeficientes, tenemos que si $σ_2(x) = x$, entonces $a_1 = a_3 = a_5 = a_7 = 0$. 

Luego \[ x = a_0 + a_2 \sqrt{2} + a_4 i + a_6i\sqrt{2}\], es decir, $K^{\gen{σ_2}} = ℚ(i, \sqrt{2})$. Esta extensión es galoisiana, luego debe tenerse 
\[\gen{σ_2} \lhd G\]


Para calcular el orden de los $σ$ tenemos en cuenta:
\begin{itemize}
\item El orden de $σ$ tiene que dividir al grado de la extensión
\item Si el orden de $σ = n \implies σ^n(α) = α$ y $σ^n(i)=i$ (para este caso con $α$ e $i$).
\end{itemize} 

Vamos a poner de ejemplo $σ_3$.
\[σ_3^2(i) = σ_3(σ_3(i))=i \implies  σ_3^2(i)= i\]
\[σ_3^2(α) = σ_3(σ_3(α)) = σ_3(iα) = σ_3(i)σ_3(α) = i\cdot iα =-α \implies σ_3^4(α) = σ_3^2(σ_3^2(α)) = σ_3^2(-α) =  α\]

Queda claro que $ σ_3^4(α)=α$ y que $ σ_3^4(i)=i$ y por tanto el orden de este elemento es 4.

Se deja como ejercicio para el lector la comprobación de los órdenes del resto de automorfismos.


Para comprobar que el grupo generado por $σ_3$ es normal vamos a ver que:
\[σ_iσ_3σ_i^{-1} = σ_iσ_3σ_i\]

Aquí no vamos a hacerlo completo pero vamos a probar como se haría en un caso concreto (el resto se dejan como ejercicio para el lector)

El caso que vamos a estudiar es:
\[σ_5σ_3σ_5^{-1} = σ_5σ_3σ_5\]

En este caso tenemos que:
\[σ_5σ_3σ_5(i)^{-1} = σ_5σ_3(-i) = σ_5(-i) = i\]
\[σ_5σ_3σ_5(α)^{-1} = σ_5σ_3(α) = σ_5(iα) =-iα \]

Es decir, $σ_5σ_3σ_5^{-1} = σ_4 = σ_3^3$.

Tenemos: $G=\gen{σ_3σ_5 , \ σ_5σ_3 = σ_3^3σ_5}$ que es el grupo diedral, también conocido como $D_4$, del que ya hemos estudiado a fondo en la asignatura de \emph{Estructuras algebraicas}.
\textcolor{red}{De la que tomó unos excelentísimos apuntes el gran Pedro Valero. Oh gran bola de sebo}


Prosigamos con el mismo ejemplo viendo otras cosas interesantes:

Vamos a ver que:
\[[K^{\gen{σ_3}}:ℚ] = \frac{8}{4} = 2\]

Para comprobarlo vemos que todo elemento de $K$ será de la forma:
\begin{gather*}
x∈K \implies x = a₀ + a₁α + a₂α^2 + a_3α^3 + a_4i + a_5oα + a_6iα^2 +  a_7iα^3\\
σ_3(x) = a₀ + a₁iα -a_2α^2 + a_3iα^3 + a_4i - a_5α + a_6i(-α^2) + a_7α^3
\end{gather*}

Puesto que sabemos que $K^{\gen{σ_3}}$ es el conjunto de todos los elementos de $K$ que quedan fijos por $σ_3$ y tenemos la expresión general de un elemento cualquiera de $K$, veamos qué coeficientes necesitamos para que se cumpla $σ_3(x) = x$

$$σ_3(x) = x \dimplies \left\{
\begin{array}{cc}
a₀=a₀\\
a_1 = a_5\\
a_2 = -a_2 \implies a_2=0\\
a_4=a_4\\
a_5 = -a_1\\
a_6 = -a_6\\
a_7 = a_3
\end{array}
\right. \implies a_1=a_5=a_3=a_7=a_6 = 0$$

Tenemos que $K^H = \{x∈K \tq σ(x)=x\}$, es decir: $K^H = \{
x = a₀ + a_4i | a_0,a_4 ∈ℚ\} \implies K^H = ℚ(i)$, siendo $H$=$\gen{σ_3}$

La pregunta que se nos plantea ahora es si esta extensión es o no galoisiana. Sabemos que lo será puesto que tiene característica 0 y $H< G$ (Observar segundo apartado del Teorema Fundamental de la teoría de Galois).

Por otro lado, también podemos probarlo por medio del cuarto apartado del mismo teorema puesto que, como ya hemos visto, se tiene:
\[\gen{σ_3} \lhd G\]

Vamos a ver otro ejemplo para afianzar más los contenidos: vamos a estudiar $K^{\gen{σ_8}}$.
\begin{example}
\[K^{\gen{σ_8}} = \{x∈K | σ_8(x) = x\} \]
Puesto que sabemos:
\[x= a₀ + a₁i + a_2 α^2 + a_3α^3 + a_4i + a_5iα + a_6iα^2 + a_7iα^3\]
Podemos escribir:
\[K^{\gen{σ_8}} = \{x∈K | σ_8(x) = ... = ... = a₀ + a₁iα - a₂α^2 + a_3iα^3 - a_4i -a_5α + a_6iα^2 + a_7α^3\]

¿Cuando ocurre que $σ_8(x) = x$? Escribimos el sistema de ecuaciones:

$$σ_8(x) = x \dimplies \left\{
\begin{array}{rrc}
a₀&=a₀\\
-a_1 &= a_5\\
-a_2 &= a_2 &\implies a_2=0\\
a_3 &= a_7\\
-a_5 &= a_1\\
a_6 &= a_6\\
a_7 &= a_3
\end{array}
\right. $$

No tenemos mucha suerte porque no se nos cancelan muchos términos. 

Vamos a obtener información por otro camino. Sabemos $\ord σ_8 = 2$ (calculado en \ref{tblGaloisT4-2}), entonces $[K^{\gen{σ_8}} : ℚ] = \frac{|G|}{|σ_8|} = 4$

El cuerpo es: $$K^{\gen{σ_8}} = \{x = a₀-a_5α + a_7α^3 + a-5iα + a_6iα^2 + a_7iα^3 = a₀ -a_5(α-iα) + a_6iα^2 + a_7(α^3+iα^3)\}$$

Esto tiene sentido. Si tenemos que $(α-iα),iα^2,(α^3+iα^3)$ son independientes, entonces tenemos que el cuerpo está generado por un elemento de orden 4, que es lo que debería ser como hemos calculado antes. (Tiene orden 4 porque tenemos 4 $a_i$ distitnos)

Esta respuesta, hasta aquí, sería válida, pero a uno le gustaría poder dar un generador, es decir, encontrar $γ$ tal que $K^{\gen{σ_8}} = ℚ(γ)$.

Elegimos un posible generador de los 3 posibles (sólo hay 3 posibilidades puesto que no hay más elementos de orden 4). 

Nos la jugamos con $γ=α-iα$, y obtenemos:

$$\left.\begin{array}{cc}
γ=α-iα\\
γ^2 = α^2(1-i)^2 = ... = -2iα^2 \implies iα^2∈ℚ(γ)\\
γ^3 = iα^2 \cdot γ = iα^3 + α^3 \implies iα^3 + α^3∈ℚ(γ)\end{array}\right\} \implies K^{\gen{σ_8}} = ℚ(α-iα)$$

Para comprobar por ejemplo si $iα ∈ K^{\gen{σ_8}}$ (si pertenece al cuerpo fijo) vemos que $σ_8(iα) ≠ iα$, por lo que $iα \notin K^{\gen{σ_8}}$

Vamos a estudiar la siguiente implicación, con el fin de ver si la extensión es galoisiana.
$$\gen{σ_8} \lhd G \dimplies K^{\gen{σ_8}} / \rac \text{  es galoisiana}$$

Decir que es un subgrupo normal, quiere decir que;
\[σ_i^{-1}σ_8σ_i = σ_8\quad i=1,2,...,7\]
Ya hemos visto que $G = \gen{σ_3,σ_5}$, luego basta comprobarlo para $i=3,5$.
\[σ_3^{-1}σ_8σ_3(i) = σ_3^3σ_8σ_3(i) = σ_3^3σ_8(i) = σ_3^3(-i) = -i\]
\[σ_3^{-1}σ_8σ_3(α) = σ_3^3σ_8σ_3(α) = σ_3^3σ_8(iα) = ... = iα ≠ σ_8(α)\]

Viendo que $σ_3^{-1}σ_8σ_3(α) ≠ σ_8(α)$ concluimos que $\gen{σ_8}$ no es normal. \footnote{Revisar el cálculo, porque, aunque es del profesor, no estamos seguros de que no haya errores.}

Si hubieramos obtenido $σ_3^{-1}σ_8σ_3(α) = σ_8(α)$ y $σ_3^{-1}σ_8σ_3(i) = σ_8(i)$, tendríamos que haberlo comprobado con $σ_5$.
\end{example}

\paragraph{Observacion}
¿Es cierto que $σ_5(ℚ(α-iα)) = ℚ(α+iα)$? 

El teorema nos dice que si $\gen{σ_8} \not\lhd G \implies$ debe ocurrir que $σ_k(ℚ(α-iα)) ≠ ℚ(i-iα)$ para algún k.

(Es lo mismo demostrar que el subgrupo no es normal a que la extensión no es Galoisiana.)

Vamos a intentar demostrar que efectivamente esto es así (de lo contrario se produciría una contradicción con el Teorema Fundamental de la Teoría de Galois), para poder dormir tranquilos.

\paragraph{Demostración:}
Supongamos que $ℚ(α(i-1)) = ℚ(α(1+i))$. 

Esto impica que

\[\frac{α(1-i)}{α(1+i)} ∈ℚ(α(1-i)) \implies \frac{(1-i)^2}{2} = -i\]

Tendríamos entonces que $α(1+i), i∈ℚ(α(1-i))$

Teníamos ya que $iα^2∈ℚ(α(1-i))$.

Además, $\frac{α^2i}{i} ∈ℚ(α(1-i))$, por tener que $α^2,i ∈ℚ(α(1-i))$ (si 2 elementos están en un cuerpo, su cociente también).

Por último, $α(1-i) + α(1+i) = α ∈ ℚ(α(1-i))$.

Hemos llegado a la conclusión de que $K^{\gen{σ_8}} = ℚ(α,i)$.

\paragraph{Celebración!} Ya podemos celebrar que el teorema es cierto, ya que al no ser la extensión galosiana (el subgrupo no es normal) entonces los cuerpos $σ_5(ℚ(α(i-1))) ≠ ℚ(α(1+i))$

Después de este macroejemplo útil para el examen, seguimos con el Teorema fundamental de la Teoría de Galois (\ref{TmaFundGalois}).

Vamos a terminar la demostración (que no hicimos en su momento) de la última parte. (\ref{TmaFundGalois#4}).

\begin{proof}
Tenemos que demostrar que si $F \subset E \subset K$, entonces $E/F$ es galoisiana $\dimplies H:=Gal(K/E)\lhd G $.

Esto es totalmente equivalente a demostrar que $K^H / F$ es galoisiana $\iff H \lhd G$, ya que si $H:=Gal(K/E)$ entonces $K^H$ son los elementos de $K$ fijados por los elementos de $H$, que a su vez son automorfismos de $K$ que fijan $E$, es decir: $K^H = E$.

Vamos a demostrar lo dos sentidos de la implicación
\begin{itemize}
\item Demostramos $\implies$.

Recordamos que para demostrar que un subgrupo es normal, podemos comprobar que es el núcleo de un homomorfismo, es decir, $H \lhd G \dimplies H = Ker(φ)$, con $\appl{φ}{G}{G'}$. (Esta propiedad se supone vista en \emph{Estructuras Algebraicas}).

Vamos a construir $\appl{φ}{Gal(K/E)}{Gal(E/F)}$ para después intentar ver que $Ker(φ) = H = Gal(K/E) \implies H\lhd G$

Este $φ$ lleva $φ(σ) \to σ_{|E}$ y es un homeomorfismo.
%TODO WHY?

Vamos a calcular el núcleo de este homeomorfismo para asegurarnos que es $H$.

$$Ker(φ) = \{σ∈Gal(K/F) \tq  φ(σ) = σ_{|E} = id_E = Gal(K/E)\}$$

\item Demostramos $\impliedby$

Tenemos: $F\subset E$, con $\appl{σ}{E}{K}$ y $\appl{i}{F}{K}$. 

Para que sea galoisiana, tenemos que comprobar que cualquier extensión de la identidad es un automorfismo, es decir $σ(E) = E$.

Añadimos al esquema $\appl{\tilde{σ}}{K}{K}$, siendo $ F\subset K$.

Aquí sí que tenemos que $\tilde{σ}$ sí es un automorfismo, por ser $K$ extensión galoisiana.

Ahora, intentamos ver si $\tilde{σ}(E) = E$.

Para ello, es importante darnos cuenta que sabemos $\tilde{σ}H\tilde{σ}^{-1} = H$, es decir, que $H$ es normal.

En general,aunque $H$ no sea normal, tenemos: $\tilde{σ}H\tilde{σ}^{-1} = Gal(K/\tilde{σ}(E))$ (lo comprobaremos más adelante. Como tiene sentido lo vamos a tomar como cierto de momento).

Vamos a utilizar algo que ya hemos visto, que es: 
Si $K$ es galoisiana cualquier cuerpo intermedio es galoisiano.

$$Gal(K/E) = H = \tilde{σ}H\tilde{σ}^{-1} = Gal(K/\tilde{σ}(E))\implies E = \tilde{σ}(E)$$

La segunda igualdad es la hipótesis, la tercera es si la suposición que tenía sentido fuera cierta y la última implicación se debe a la consecuencia 1 del Tma de Galois.

Vamos a probar que realmente la suposición
\[\tilde{σ}H\tilde{σ}^{-1} = Gal(K/\tilde{σ}(E))\]
es cierta. 

Como estamos ante una igualdad, probamos 1 inclusión y comprobamos el orden de los 2 grupos.

$$\tilde{σ} H \tilde{σ}^{-1} \subset Gal(K / \tilde{σ}(E))$$

Sean $h∈H\quad z∈\tilde{σ}(E)$ arbitrarios. Basta comprobar $\tilde{σ}h\tilde{σ}^{-1} (z) = z$. 

Sea $z=\tilde{σ}(x), x∈E$. Entonces:

\[\tilde{σ}h\tilde{σ}^{-1} (\tilde{σ}(x)) = \tilde{σ} h (x) = \tilde{σ}(x)\]

La segunda igualdad se debe a que $H = Gal(K/E)$ por tanto los elementos de $H$ son los automorfismos de K que cumplen $h(x) = x$ para $x \in E$.

Una vez hemos demostrado la inclusión, sólo falta probar que $|Gal(K/\tilde{σ}(E)| = |\tilde{σ}H\tilde{σ}^-1| = |H|$. 

En realidad, nos bastaría ver $|Gal(K/\tilde{σ}(E)| ≤ |H|$, porque habiendo demostrado la inclusión, sabemos que no puede ser $<$.

Sabemos $$|Gal(K/\tilde{σ}(E))| =|K : \tilde{σ}(E)| \overset{(1)}{=} \frac{[K:F]}{[\tilde{σ}(E) : F]} \overset{(2)}{=} \frac{[K:F]}{[E:F]} = |Gal(K/E)| = |H|$$


$(1)$ se debe a la cadena de inclusiones, habiendo despejado.

$(2)$ se debe a que $\appl{\tilde{σ}}{E}{\tilde{σ}(E)}$ es un isomorfismo de espacios vecotriales sobre $F$.
\end{itemize}
\end{proof}

\appendix
\chapter{Ejercicios}

\input{tex/TeoriaGalois_Ejs.tex}

\printindex
\end{document}