% -*- root: ../AlgebraConmutativa.tex -*-
\chapter{Anillos de coordenadas y morfismos entre variedades}

Una vez que ya hemos presentado los objetos que querremos estudiar (las variedades algebraicas), vamos a describir los tipos de funciones que podremos definir sobre las variedades algebraicas afines.

\begin{defn}[Función\IS regular] Sea $X ⊂ \afesp$ una variedad algebraica afín. Diremos que $\appl{f}{X}{\K}$ es regular en $X$ si existe un polinomio $F(x_1, \dotsc, x_n) ∈ \K[x_1, \dotsc, x_n]$ tal que $∀(a_1, \dotsc, a_n) ∈ X$, se tiene que $f(a_1, \dotsc, a_n) = F(a_1, \dotsc, a_n)$.

Es decir, $f$ será regular si y sólo si hay un polinomio $F(x_1, \dotsc, x_n) ∈ \K[x_1, \dotsc, x_n]$ tal que $\restr{F}{X} = f$.
\end{defn}

\begin{example}
\begin{itemize}
\item En $\afesp[ℝ][2]$, podemos fijarnos en la recta $X = \set{y = 0}$ y en la función $f(a,b) = a + \sin b$. Sobre $X$, $f$ es regular ya que podemos tener el polinomio $F(x,y) = x$ que es igual a $f$ en todos los puntos de $X$. Ahora bien, $f$ no sería regular sobre todo $\afesp[ℝ][2]$ porque el seno no va a poder expresarse como un polinomio (finito).
\item Dado $\afesp[\K][2] ⊃ Y = \set{y^2 - x = 0}$, y $g(a,b) = a$, que es regular sobre $Y$. Si tomásemos $g(a,b) = a + (a^3 + 3 \sin b) (b^2 - a)$, sigue siendo regular porque la parte conflictiva desaparece.
\end{itemize}
\end{example}

Podemos ver que siempre tenemos al menos una función regular en variedades $X$: al menos tenemos la función $0$ que siempre es regular. Además, la suma de dos funciones regulares seguirá siendo regular, el producto también, y tenemos un neutro para la suma (la función $0$) y el producto (la función $1$). Así, podremos estudiar el anillo conmutativo y con unidad de funciones regulares sobre $X$, que describiremos como \( \label{eq:AnilloFuncRegulares} Γ(X, \K) ≝ \set{\appl{f}{X}{\K} \tq f\text{ es regular}} \)

Para poder hacer cuentas, querremos identificar y saber quién es ese anillo. Para ello, vemos que hay una relación entre los polinomios de $\K[x_1, \dotsc, x_n]$ y $Γ(x,\K)$:
\begin{align*}
\appl{ψ}{\K[x_1, \dotsc, x_n]&}{Γ(X, \K)} \\
p(x_1, \dotsc, x_n) &\longmapsto \appl{f_p}{X}{\K} \\
&\phantom{\longmapsto f_p:}\quad \va \longmapsto p(\va)
\end{align*} con $\va ∈ X$.

Esta función ψ es un homomorfismo de anillos trivialmente. Además, es sobreyectivo. Para ello, tomamos $f ∈ Γ(X, \K)$, está claro que existe un polinomio $p ∈ \K[x_1, \dotsc, x_n]$ tal que $ψ(p) = f$ , por la propia definición de función regular.

Una vez que sabemos que es sobreyectivo, podemos aplicar el \nref{thm:IsomorfiaAnillos1} y sabemos que \[ \quot{\K[x_1, \dotsc, x_n]}{\ker ψ} \simeq Γ(X,\K) \]

Querríamos saber entonces quién es $\ker ψ$, que será el conjunto siguiente: \[ \ker ψ = \set{ p(x_1, \dotsc, x_n) ∈ \K[x_1, \dotsc, x_n] \tq \restr{ψ(p(x_1, \dotsc, x_n))}{X} = 0} \]

En otras palabras, $\ker ψ = \I(X)$. Una vez hecho esto ya podremos definir bien $Γ$ y darle la notación definitiva.

\begin{defn}[Anillo\IS de coordenadas de $X$] Sea $X ⊂ \afesp$. Entonces, se define el anillo de funciones regulares en $X$ o anillo de coordenadas de $X$ como \[ \K[X] ≝ \quot{\K[x_1, \dotsc, x_n]}{\I(X)} \simeq Γ(X, \K)\]
\end{defn}

Este anillo es siempre reducido porque $\I(X)$ es radical.

A través de este anillo podremos estudiar la variedad. Por ejemplo, podremos saber su dimensión, si es irreducible ($\K[X]$ debería de ser dominio de integridad) o si tiene picos.

De momento, lo que empezaremos estudiando serán los morfismos entre las variedades algebraicas a través de este anillo de coordenadas.

\section{Morfismos entre variedades algebraicas afines}

\begin{defn}[Morfismo\IS entre variedades algebraicas afines] Sean $X ⊆ \afesp$ y $Y ⊆ \afesp[\K][m]$ dos variedades algebraicas afines definidas sobre el mismo cuerpo $\K$. Un morfismo $\appl{φ}{X}{Y}$ es una función cuyas coordenadas son funciones regulares en $X$, de tal forma que \[ φ(a_1, \dotsc, a_n) = \left(f_1(a_1, \dotsc, a_n), \dotsc, f_m(a_1, \dotsc, a_n)\right)\] con $f_i$, $i = 1, \dotsc, m$ regulares en $X$.
\end{defn}

\begin{example}
La aplicación \begin{align*}
\appl{φ}{\afesp[\K][1]&}{\afesp[\K][2]} \\
(a) &\longmapsto (a,0)
\end{align*} es un morfismo entre variedades. En general, podríamos también considerar $(a) \longmapsto (p_1(a), p_2(a))$ con $p_i ∈ \K[\afesp[\K][1]] = \K[x]$ (esta última igualdad sólo si \K es infinito), que es lo que esperábamos que pasase.

Igualmente, una proyección \begin{align*}
\afesp[\K][3] &\longmapsto \afesp[\K][2] \\
(a_1, a_2, a_3) &\longmapsto (a_1, a_2)
\end{align*} también será un morfismo.
\end{example}

\notacion: Llamamos $\cls{x_i}$ a la i-ésima función coordenada, que es una función regular y que hace lo siguiente:

\begin{align*}
	\cls{x_i}: X & \rightarrow Y \\
	(a_1,...,a_n) & \rightarrow a_i
\end{align*}

Una cosa que esperaríamos es que los morfismos nos lleven funciones regulares en funciones regulares definidas sobre ambos anillos de coordenadas. Y como a veces el mundo matemático es justo, es precisamente lo que va a ocurrir.

\begin{prop} Sean $X ⊆ \afesp$ y $Y ⊆ \afesp[\K][m]$ dos variedades algebraicas afines definidas sobre el mismo cuerpo $\K$, y sea φ un morfismo $X \rightarrow Y$. Entonces φ induce un homomorfismo de anillos $\appl{f_φ}{\K[Y]}{\K[X]}$.
\end{prop}

\notacion A veces llamaremos a $f_{\varphi}=\varphi^*$.

\begin{proof} Dada una aplicación $g ∈ \K[Y]$, entonces $g ○ φ$ es una aplicación $\appl{g ○ φ}{X}{\K}$. Hay que demostrar que es un homomorfismo de anillos.

Como tratar de construir un homomorfismo de cocientes a cocientes es arriesgado, lo que haremos será definir un homomorfismo de $\K[y_1, \dotsc, y_m]$ a $\K[X]$ y después ver que factoriza por el cociente. El homomorfismo lo definiremos de la siguiente forma: dejaremos fijos los $r ∈ \K$, y cada variable $y_i$ la consideraremos como función regular en $\K[Y]$. Decíamos antes que la aplicación que definiríamos $X \longmapsto \K$ sería la composición con φ, así que lo que hacemos es ver qué ocurre cuando $g = \cls{y_i}$: \[
\begin{matrix}
X &\xrightarrow{φ}& Y &\xrightarrow{y_i}& \K \\
(a_1, \dotsc, a_n) &\longrightarrow & \left(f_1(a_1, \dotsc, a_n), \dotsc, f_m(a_1, \dotsc, a_n)\right) &\longrightarrow & f_i(a_1, \dotsc, a_n)
\end{matrix}\]

Así, el homomorfismo que definiremos será
\begin{align*}
f_{\varphi}: \K[y_1, \dotsc, y_m] &\longmapsto \K[X] = \quot{\K[x_1, \dotsc, x_n]}{\I(X)} \\
r ∈ \K &\longmapsto r ∈ \K \\
y_i &\longmapsto \cls{f_i(x_1,\dotsc, x_n)}
\end{align*}


%Clase 11/04/2016


Esta $\I(Y) \subset \ker(f_{\varphi})$?? Sabemos que $\I(Y) \subset \K[y_1,...,y_m]$. Sea $G \in \I(Y) \implies \forall (b_1,...,b_m) \in Y \implies G(b_1,...,b_m)=0$. Queremos ver que $f_{\varphi}(G)=0$.

\begin{example}
	$G(y_1,y_2)= y_1^2+2y_2 \rightarrow f_1^2+2f_2$
\end{example}

Entonces $f_{\varphi}(G)=G(f_1,...,f_m) \in \K[X]=\quot{\K[x_1,...,x_n]}{\I(X)}$ ¿Cuándo $G(f_1,...,f_m)=0$ en $\K[X]$?

$G(f_1,...,f_n)=0$ en $\K[X] \Leftrightarrow \forall (a_1,...,a_n) \in X$, $G(f_1,...,f_n)(a_1,...,a_n)=0 \Leftrightarrow G(f_1(a_1,...,a_n),...,f_m(a_1,...,a_n))=0 \; \forall(a_1,..,a_n) \in X$.

Sabiendo que $G \in \I(Y)$ podemos asegurar que $G(f_1(a_1,...,a_n),...,f_m(a_1,...,a_n))=0$ $\forall (a_1,...,a_n) \in X$??

Pues bien, tenemos
\begin{align*}
	X & \rightarrow Y \\
	(a_1,...,a_n) & \rightarrow (f_1(a_1,...,a_n),...,f_m(a_1,...,a_n))
\end{align*} 
Entonces $(f_1(a_1,...,a_n),...,f_m(a_1,...,a_n)) \in Y \; \forall (a_1,...,a_n) \in X \implies G\underbrace{(f_1(a_1,...,a_n),...,f_m(a_1,...,a_n))}_{\in Y}=0$ ya que $G \in \I(Y) \implies $
\begin{align*}
	\K[y_1,...,y_m] & \stackrel{f_{\varphi}}{\rightarrow} \K[X] \\
	y_i & \rightarrow f_i
\end{align*}

Factoriza por $\quot{\K[y_1,..,y_n]}{\I(Y)}$ y por tanto induce un homomorfismo de anillos $\cls{f_{\varphi}}: \K[Y] \rightarrow K[X]$
\end{proof}


\begin{example}
	Cogemos $X=\A_K^2$ e $Y=\A_K^3$:
	\begin{align*}
		\A_K^2 & \rightarrow \A_K^3 \\
		(a_1,a_2) & \rightarrow (a_1,a_2,0)
	\end{align*}
	
	Tendríamos que: \textcolor{red}{revisar} $$\K[X]=\quot{\K[x_1,x_2]}{\I(X)}=\quot{\K[x_1,x_2]}{\{0\}} = \K[x_1,x_2]$$
	
	$$ K[Y]=\quot{\K[y_1,y_2,y_3]}{\I(X)}=\quot{\K[y_1,y_2,y_3]}{\{0\}} = \K[y_1,y_2,y_3] $$
	
	Y según el teorema tenemos el siguiente homomorfismo en anillos de coordenadas:
	\begin{align*}
		K[y_1,y_2,y_3] & \rightarrow \K[x_1,x_2] \\
		y_1 & \rightarrow x_1 \\
		y_2 & \rightarrow x_2 \\
		y_3 & \rightarrow 0 \\
	\end{align*}
\end{example}
	
	
	\begin{example}
		\begin{align*}
			\A_K^3 & \rightarrow \A_K^2 \\
			(a_1,a_2,a_3) & \rightarrow (a_1,a_2)
		\end{align*}
		
		Y según el teorema tenemos el siguiente homomorfismo en anillos de coordenadas:
		\begin{align*}
			K[y_1,y_2] & \rightarrow \K[x_1,x_2,x_3] \\
			y_1 & \rightarrow x_1 \\
			y_2 & \rightarrow x_2 \\
		\end{align*}
	\end{example}
	
	\begin{example}
		Cogemos la hipérbola $H=\{x_1x_2-1=0\}$, cogemos un punto y lo dejamos caer.
		\begin{align*}
			H=\{x_1x_2-1=0\} & \rightarrow \A_K^1 \\
			(a_1,a_2) & \rightarrow a_1
		\end{align*}
		
		Y según el teorema tenemos el siguiente homomorfismo en anillos de coordenadas:
		\begin{align*}
			K[y_1] & \rightarrow \quot{\K[x_1,x_2]}{\gen{x_1x_2-1}} \simeq \K[x_1]_{\{x_1\}} \\
			y_1 & \rightarrow x_1 \\
		\end{align*}
		
		Lo de que $\quot{\K[x_1,x_2]}{\gen{x_1x_2-1}} \simeq \K[x_1]_{\{x_1\}}$ parece un poco by the face, pero vamos, es básicamente que al poner $x_1x_2-1$ lo que estamos haciendo realmente es añadir a $\K[x_1]$ los elementos inversos de $x_1$, que es precisamente lo que significa localizar en $x_1$.
		
		El homomorfismo que hemos definido además es una inclusión, es decir $K[y_1] \subset \quot{\K[x_1,x_2]}{\gen{x_1x_2-1}}$. Si no fuera por el cociente lo veríamos clarísisisisisimo, el cociente jode un poco, pero podemos decir que es una inclusión porque si no lo fuese habría algun polinomio no nulo en $Y$ cuya imagen caería dentro del ideal $\gen{x_1x_2-1}$. Pero un polinonmio no nulo en $Y$ es un polinomio no nulo en $x_1$ y estaríamos diciendo que ese polinomio pertenecería a $\gen{x_1x_2-1}$, lo cual es imposible porque no tendríamos $x_2$.  Otra forma de verlo más es sencillo es con lo de que $\quot{\K[x_1,x_2]}{\gen{x_1x_2-1}} \simeq \K[x_1]_{\{x_1\}}$, aquí se ve mas claro, pues estoy añadiendo a $\K[x_1]$ más elementos.
		
		Es inyectiva pero no es sobreyectiva %(PERO POR POCOO! ya que el único punto al que no llego es al 0).
	\end{example}
	
	\begin{example}
		Cogemos la parábola $X=\{x_2^2-x_1=0\}$, cogemos un punto y lo dejamos caer.
		\begin{align*}
			X=\{x_2^2-x_1=0\} & \rightarrow \A_K^1 \\
			(a_1,a_2) & \rightarrow a_1
		\end{align*}
		
		Y según el teorema tenemos el siguiente homomorfismo en anillos de coordenadas:
		\begin{align*}
			K[y_1] & \rightarrow \quot{\K[x_1,x_2]}{\gen{x_2^2-x_1}} \\
			y_1 & \rightarrow x_1
		\end{align*}
		
		El homomorfismo es una inclusión como antes. $x_2$ es entero sobre $\K[x_1]$. Es decir $\cls{x_2}$ es raíz del $p(t)=t^2-x_1$, $p(t)\in \K[x_1][t] \implies \quot{\K[x_1,x_2]}{\gen{x_2^2-x_1}}$ es una extensión finita (y por tanto entera) de $\K[y_1]$ vía f.
	\end{example}
	
	\begin{prop}
		Sean $X \subseteq \Akn$ e $Y \subseteq \Akn$ v.a.a.. Todo homomorfismo de anillos $f: \K[Y] \rightarrow \K[X]$ induce un morfismo $\varphi_g: X \rightarrow Y$ de K-álgebras (los elementos de $\K$ se quedan fijos).
	\end{prop}
	
	\begin{proof}		
		Tengo lo siguiente:
		
		\begin{tikzcd}
			\quot{\K[y_1,...,y_m]}{\I(Y)} \arrow[rightarrow]{rr}{f}
			\arrow[leftarrow]{dr}{}
			& & \begin{matrix}
				\quot{\K[x_1,...,x_n]}{\I(X)} \\ f_1
			\end{matrix}  \arrow[leftarrow]{dl}\\
			& \begin{matrix}
				\K[y_1,...,y_m] \\y_1
			\end{matrix}&
		\end{tikzcd}
		
		Queremos inducir un homomorfismo $\varphi_g: X \rightarrow Y$.
		
		Si escogemos m funciones regulares tendremos:
		
		
		\begin{align*}
			X & \rightarrow \A_K^m \\
			(a_1,...,a_n) & \rightarrow (f_1(a_1,...,a_n),...,f_m(a_1,...,a_n))
		\end{align*}
		
		Entonces queremos probar que $(f_1(a_1,...,a_n),...,f_m(a_1,...,a_n)) \in Y$. Es decir, si $(a_1,...,a_n) \in X \implies (f_1(a_1,...,a_n),...,f_m(a_1,...,a_n)) \in Y$???
		
		Entonces $(f_1(a_1,...,a_n),...,f_m(a_1,...,a_n)) \in Y \Leftrightarrow \forall G \in \I(Y)$, $G(f_1(a_1,...,a_n),...,f_m(a_1,...,a_n))=0$.
		
		Sea $G\in \I(Y)$ queremos ver si $G(f_1(a_1,...,a_n),...,f_m(a_1,...,a_n))=0$.
		
		$$G(f_1(a_1,...,a_n),...,f_m(a_1,...,a_n))=G(f_1,...,fm)(a_1,...,a_m)= \underbrace{\hat{g}(G)}_{=0 \text{ porque } \I(Y) \subset \ker(g)}(a_1,...,a_m)$$
		
		$\hat{g}(G) \in \ker \hat{g} \implies \hat{g}(G) \equiv 0$ en $X$ $\implies \forall(a_1,...,a_n) \in X$, $\hat{g}(G)(a_1,...,a_n)=0$
	\end{proof}
	
%clase 13/04/2016

\begin{lemma}
	Sean $X,Y,Z$ v.a.a sobre el mismo cuerpo $\K$ y sean $\varphi:X \rightarrow Y$ e $\psi: Y \rightarrow Z$ morfismos, entonces:
	\begin{enumerate}
		\item $\psi \circ \varphi: X \rightarrow Z$ es un morfismo:
		\item $(\psi \circ \varphi)^*: \K[Z] \rightarrow \K[X]$ y $(\psi \circ \varphi)^*=\psi^* \circ \varphi^*$
		\item 
		
		\begin{align*}
		Id_X: X & \rightarrow X \\
		(a_1,...,a_n) & \rightarrow (a_1,...,a_n)
		\end{align*}
		
		con $f_i=\cls{x_i}\in  \K[X]=\quot{\K[x_1,...,x_n]}{\I(X)} \implies Id_X^*: \K[X] \rightarrow \K[X]$ es el homomorfismo identidad en $\K[X]:Id_{\K[X]}$ 
	\end{enumerate}
\end{lemma}

\nota Podemos aplicar lo mismo si en vez de $X,Y,Z$ v.a.a tenemos $\K[X], \K[Y], \K[Z]$ y $\varphi^*:\K[X] \rightarrow \K[Y]$ e $\psi^*: \K[Y] \rightarrow \K[Z]$

\begin{defn}
	Sea $\varphi: X \rightarrow Y$ un morfismo. Diremos que $\varphi$ es un isomorfismo si:
	\begin{enumerate}
		\item $\varphi$ es biyectiva.
		\item $\varphi^{-1}:Y \rightarrow X$ es también un morfismo. (Que sea biyectiva garantiza la existencia de una inversa, pero no garantiza que esa inversa sea un morfismo)
	\end{enumerate}
\end{defn}

\begin{corol}
	$X$ e $Y$ son isomorfos $\Leftrightarrow \K[X]$ y $\K[Y]$ son isomorfos
\end{corol}

\nota Si tienes un homomorfismo de anillos $f:A \rightarrow B$ biyectivo, entonces automáticamente existe la inversa $f^{-1}: B \rightarrow A$ y automáticamente se cumple que es un homomofismo de anillos y por tanto A y B son isomorfos. Pero esto es raro, lo normal (en otras estructuras algebraicas) es que no sólo haga falta la biyectividad para que sean isomorfos. Por ejemplo acabamos de ver que para con morfismos hacen falta dos condiciones (biyectividad y comprobar que la inversa es morfismo).

\begin{example}
	Morfismo biyectivo que no es isomorfismo. Sea $C=\{y_2^2-y_1^3=0\}$ sea $\K=\real$.
	
	\begin{align*}
		\varphi: X=\A^1_ {\real} & \rightarrow C \\
		t & \rightarrow (t^2, t^3)
	\end{align*}
	
	$\varphi$ es un morfismo (porque sus coordenadas son funciones regulares), y es inyectivo (dos valores de t distintos da valores distintos en la imagen) y también es sobreyectivo. Por tanto tenemos un morfismo biyectivo.
	
	Construimos la inversa:
	\begin{align*}
		\varphi^{-1}: C & \rightarrow X=\A_{\real}^1 \\
		(a,b) & \rightarrow \left\{ \begin{array}{c}
			\frac{b}{a} \text{ si } (a,b)\neq(0,0)\\
			 0 \text{ si } (a,b)=(0,0)
		\end{array}\right.
	\end{align*}
	
	Pero esto tampoco es una función polinómica, es una función racional. Entonces no me vale. 
	
	De todas formas, vamos a ver cómo es el homomorfismo de anillos de coordenadas inducido, porque según el corolario anterior, como el morfismo anterior no es isomorfismo, el de anillos de coordenadas tampoco puede serlo.
	
	\begin{align*}
		\varphi^*: \K[C]= \quot{\K[y_1,y_2]}{\gen{y_1^3-y_2^2}} & \rightarrow \K[X] \\
		\cls{y_1} & \rightarrow x^2 \\
		\cls{y_2} & \rightarrow x^3
	\end{align*}
	
	Vemos $\varphi^*$ es inyectivo, pero no es sobreyectivo (nunca podría tener un polinomio con un término $x$, siempre cómo mínimo tendría $x^2$ y $x^3$). Recordemos que como $X \subset A_K^1$, entonces $\K[X]=\K[x]$, es decir, un anillo de polinomios en \textbf{una} variable.
\end{example}

Podemos entonces observar que $\K[X]$ es como un carnet de identidad de una v.a.a. $X$. Por tanto vamos a ver qué más información me da el anillo de coordenadas $\K[X]$:

Cogemos $X \subseteq \Akn$ y $\K[X]= \quot{\K[x_1,...,x_n]}{\I(X)}$.

Sabemos que:
\begin{enumerate}
	\item $\K[X]$ es reducido por ser $\I(X)$ radical.
	\item Además $X$ es irreducible $\Leftrightarrow$ $\K[X]$ es un dominio de integridad.
	\item En $\K[X]$ hay ideales primos que están en correspondencia biyectiva con los ideales primos de $\K[x_1,...,x_n]$ que contienen a $\I(X)$. Un ideal primo $\cls{\pideal} \subset \K[X] \Leftrightarrow \pideal \subset \K[x_1,...,x_n]$ tal que $\I(X) \subset \pideal$. Y por tanto, tendremos además que  $\V(\pideal) \subset \V(\I(X))=X$
	
	Suponiendo que tenemos $\K$ algebraicamente cerrado, es decir $sup \K= \cls{K}$. Tendríamos que cualquier ideal primo determina una v.a.a. irreducible, por tanto tendríamos que $\V(\pideal)\subset X$ es irreducible \textcolor{red}{revisar esta ultimisima afirmacion}
	\item Sea un ideal (primo) maximal $\cls{m}  \subset \K[X] \Leftrightarrow \I(X) \subset m$ punto contenido en $\V(m) \in X$. \textcolor{red}{pedir álvaro}
	\item Sea $\cls{\pideal}$ un primo minimal en $\K[X]$ $\Leftrightarrow$ $\pideal$ minimal en $X$ que contiene a $\I(X)$. Entonces $\V(\pideal) \subset X$ es una componente irreducible maximal de X. Esos $\cls{\pideal}$ minimales aparecen al escribir $\I(X)= \bigcap \pideal$ (siendo $\pideal$ los primos minimales que contienen a $\I(X)$).
\end{enumerate}

\begin{example}
	Sea $X=\V(\gen{xy})$ y sea $\K[X]=\quot{\K[x,y]}{\gen{xy}}$
	
	Sabemos que los primos minimales son $\gen{\cls{x}}$ y $\gen{\cls{y}}$ que provienen de escribir:
	
	$$ \underbrace{\gen{xy}}_{\text{radical}} = \underbrace{\gen{x}}_{\text{componente irreducible}} \cap \underbrace{\gen{y}}_{\text{componente irreducible}}$$
\end{example}

\textbf{Recordatorio Clausuras de Zariski:} Sea $S \subset \Akn$ podemos considerar $\cls{S}$ como la v.a.a más pequeña que contiene a S, y esto es la clausura de Zariski de S.

Vimos que para calcular la clausura bastaba mirar $\I(S)$  (ideal de los polinomios que se anulan en S) y entonces $\V(\I(S))=\cls{S}$.

Vamos a ver ahora qué propiedades de un morfismo $\varphi: X \rightarrow Y$ se pueden ver a partir de $\varphi*: \K[Y] \rightarrow \K[X]$.

\begin{lemma}[Clave]
	Sea $\varphi: X \rightarrow Y$ un morfismo y sea $\varphi^*:\K[Y] \rightarrow \K[X]$ el homomorfismo inducido. Entonces $\img(\varphi)=\varphi(X) \subset '\V(\ker (\varphi^*))'$ y de hecho $\cls{\img(\varphi)}='\V(\ker(\varphi^*))'$.
	
\end{lemma}

	\notacion: Vemos por qué lo hemos puesto entre comillas; en realidad tenemos:
	
	\begin{tikzcd}
		\K[Y]=\quot{\K[y_1,...,y_m]}{\I(Y)} \arrow[rightarrow]{rr}{\varphi^*}
		\arrow[leftarrow]{dr}{\pi}
		& & \K[X]=\quot{\K[x_1,...,x_n]}{\I(X)}
	  \arrow[leftarrow]{dl}{\varphi}\\
		& \K[y_1,...,y_m]&
	\end{tikzcd}
	
	Si miramos el núcleo de $\varphi^*$ no es un ideal de un anillo de polinomios, sino que es de $\K[Y]$. Pero lo que acabamos de ver es que cada ideal del anillo de coordenadas $\K[Y]$ se corresponde con uno del anillo de polinomios $\K[y_1,...,y_n]$. De modo que para hacerlo correctamente deberíamos interpretar $\V(\ker(\varphi*))= \V(\ker(\psi))$. (Ya que $(\ker(\psi) \subset \K[y_1,...,y_n]$)
	
	


\begin{proof}
	
\end{proof}
  
	








