% -*- root: ../AlgebraConmutativa.tex -*-

\chapter{Resumen rápido}

\section{Anillos I: ideales, homomorfismos y cocientes}

\subsection{Anillos}

Partimos del anillo (\fref{def:Anillo}), un conjunto con operaciones suma y producto (ambas conmutativas), asociativo y distributivo con respecto al producto y al que nosotros pediremos además que tenga una unidad multiplicativa. Podemos poner adjetivos a los elementos de anillos según su comportamiento:

\begin{itemize}[itemsep = -2pt]
\item \textbf{Unidad}: Elemento con inverso multiplicativo.
\item \textbf{Divisor de cero}: Elemento que multiplicado por otro da cero.
\item \textbf{Nilpotente}: Elemento que elevando a una cierta potencia da cero.
\end{itemize}

Igualmente, podemos poner clasificar los anillos según sus comportamientos:

\begin{itemize}[itemsep = -2pt]
\item \textbf{Dominio de integridad}: sin divisores de cero.
\item \textbf{Anillo reducido}: sin nilpotentes distintos de cero
\item \textbf{Cuerpo}: Todo elemento no nulo tiene inverso multiplicativo.
\item \textbf{Anillo local}: Sólo con un ideal maximal.
\item \textbf{Anillo semilocal}: Con un número finito de maximales.
\end{itemize}

\subsection{Ideales}

Como siempre, nos interesará estudiar los subanillos (anillo contenido dentro de otro) y especialmente los ideales (\fref{def:Ideal}). Un subconjunto $I ⊆ R$ será ideal si no es vacío, es subgrupo con la suma y tiene la propiedad de absorción ($r∈I,\,i ∈ I \implies ri ∈ I$). A la hora de las demostraciones, no hará falta demostrar que es subgrupo con la suma, nos valdrá demostrar que $a,b ∈ S \implies a+b ∈S$ ó $a-b ∈ S$ (\fref{prop:def_ideal2} y  \ref{prop:def_ideal3}). Sobre los ideales podemos sacar varias operaciones:

\begin{itemize}[itemsep = -2pt]
\item \textbf{Generación}: Dado $T ⊂ R$, construimos el ideal que lo contiene como $\gen{T} = \set{\sum r_i t_i\tq r_i ∈ R\,t_i ∈ T}$.
\item \textbf{Intersección}: La intersección de ideales es ideal.
\item \textbf{Unión/suma de ideales}: La unión en general no es ideal, así que definimos la suma (\fref{def:IdealSuma}) como $I+J = \set{a+b \tq a ∈ I, \, b∈J}$ que sí es un ideal.
\item \textbf{Producto}: De forma análoga a la suma (\fref{def:IdealProducto}).
\item \textbf{Radical de un ideal}: Elementos del anillo que tienen alguna potencia en el ideal. En particular, el nilradical será el ideal de los nilpotentes. Además, $\sqrt{I} = \bigcap \pideal$ donde $\pideal$ son ideales primos de $R$ que contienen a $I$.
\end{itemize}

Al igual que con los anillos, podemos poner adjetivos a los ideales:

\begin{itemize}[itemsep = -2pt]
\item \textbf{Propio}: Distinto del todal.
\item \textbf{Radical}: Si su radical es él mismo.
\item \textbf{Primo}: $I \subsetneq R$ tal que $a · b ∈ I \implies a∈I$ ó $b ∈I$.
\item \textbf{Maximal}: Ideal propio maximal con respecto a la inclusión de ideales (\fref{def:IdealMaximal}).
\item \textbf{Principal}: Generado por un único elemento.
\item \textbf{Primo minimal}: Primo y minimal con respecto a la inclusión de primos.
\end{itemize}

Un teorema importante (\ref{thm:IdealContenidoMaximal}) es ver que cualquier ideal propio está contenido en un maximal de $R$. Para la demostración se usa el \nref{lem:Zorn}, que nos dice que un conjunto no vacío parcialmente ordenado con cualquier cadena creciente acotada tiene un maximal.

En general, los ideales maximales nos dan cosas interesantes: cualquier maximal es primo, y además si en un anillo todos los ideales son primos es un cuerpo.

\subsection{Homomorfismos}

Un homomorfismo de anillos (\fref{def:Homomorfismo}) es una aplicación $f$ compatible con la suma y el producto, y que además nos lleva la unidad multiplicativa en unidad multiplicativa. Una propiedad muy útil es que $f$ es inyectiva si y sólo si $\ker f = \zerogen$. La imagen de ideales por $f$ no tiene por qué ser ideal, pero la inversa de ideales sí que es ideal.

\subsection{Cocientes}

Dado un ideal $I$, se define una relación de equivalencia $a \sim b \iff a - b ∈ I$ que nos permite definir el conjunto cociente $\quot{R}{I}$ como el conjunto de clases de equivalencia de $R$ módulo $I$. El conjunto cociente es igualmente anillo conmutativo con unidad, y la aplicación paso al cociente π que lleva cada elemento a su clase es un homomorfismo. π es sobreyectiva y $\ker π = I$.

Además de las propiedades de homomorfismos, π nos lleva ideales de $R$ en ideales de $\quot{R}{I}$, y $\inv{π}(π(L)) = L + I$. También respeta la inclusión de ideales que contienen a $I$ (si $I ⊆ M \subsetneq L$ entonces $π(M) \subsetneq π(L)$) y la primalidad (ideales primos en $R$ son primos en el cociente).

El anillo cociente nos permite estudiar ideales. $I$ es primo sii $\quot{R}{I}$ es dominio de integridad; es maximal sii $\quot{R}{I}$ es cuerpo y es radical sii $\quot{R}{I}$ es reducido.

\subsection{Teoremas de isomorfía}

Los teoremas de isomorfía nos dan, atención, isomorfías. Dado un homomorfismo $\appl{f}{R}{S}$, el \nref{thm:IsomorfiaAnillos1} nos dice que hay un isomorfismo $\quot{R}{\ker f} \simeq \img f$ y un homomorfismo inducido $\appl{\bar{f}}{\quot{R}{\ker f}}{S}$.

Más generalmente (\fref{prop:FactorizacionHomomorfismo} y \ref{prop:FactorizacionHomomorfismo2}) $I ⊂ \ker f$ si y sólo si $f$ factoriza por el homomorfismo $\appl{f'}{\quot{R}{I}}{S}$ (en otras palabras, si y sólo si $f = f' ○ π$ donde π es el paso al cociente).

El \nref{thm:IsomorfiaAnillos2} nos dide que dados $I ⊂ J ⊂ R$ ideales de un anillo, entonces $\quot{R}{J} \simeq \frac{\quot{R}{I}}{\quot{J}{I}}$ o, en otras palabras, que el $I$ se puede ``cancelar'' y es lo mismo. Este teorema nos da una demostración sencilla para ver que la imagen inversa de un ideal primo es otro primo.

Por último, el \nref{thm:IsomorfiaAnillos3} nos dice que dados $I,J$ ideales en $R$ entonces $\quot{I+J}{I} \simeq \quot{J}{I ∩ J}$.

\section{Anillos II: Módulos y más}

\subsection{Módulos}

Dado $R$ un anillo, un $R$-módulo es un grupo abeliano con la suma con una operación externa $R×M \to M$ que cumple unas propiedades sensatas, a saber, distributividad por la izquierda y derecha, asociatividad ($r(r'm) = (rr')m$) y unidad ($\one_R · m = m$).

Un $R$-módulo estará finitamente generado si cualquier elemento es combinación lineal finita de elementos de $r$ por una ``base'' de elementos de $M$.

\subsection{Localización multiplicativa}

Una parte multiplicativa es un conjunto cerrado con el producto, que nos permite construir el localizado de $R$, dado por $\inv{S}R = \quot{R×S}{\sim}$ donde $(r,s) \sim (r',s') \iff ∃s'' ∈ S \tq s''(rs'-r's) = 0$.

\seprule[Fin temario parcial 1]
