\section{Subvariedades diferenciales}
  
  \paragraph{Introducción}
  
  En $\real^3$ tenemos puntos (dimensión 0), curvas (dimensión 1), superficies (dimensión 2) y abiertos (dimensión 3) sobre los que integrar en los que la imaginación resulta bastante útil. Pero... ¿qué pasa en $\real^N$? 
  
  Entonces en $\real^N$ tenemos objetos de dimensión $0,...,N$ sobre los que vamos a poder definir propiedades, integrales, etc.
  
  Repasamos la idea de que en $\real^3$ podíamos representar una superficie de varias maneras y como calcular su plano tangente.
  \begin{itemize}
   \item Gráfica: $z=f(x,y)$
   \item Parametrización: $\appl{\phi}{D\subset\real^2}{\real^3}$
     
     $\phi(u,v) = (x(u,v),y(u,v),z(u,v))$
     
     Para calcular el plano tangente:
     
     \begin{itemize}
      \item \[T_u = \left( \dpa{x}{u},\dpa{y}{u},\dpa{z}{u}\right)\]
      \item\[T_v = \left( \dpa{x}{v},\dpa{y}{v},\dpa{z}{v}\right)\]
      \item\[ \overrightarrow{n} = T_u\times T_v\]
     \end{itemize}

     Nos podemos encontrar el problema de que $\overrightarrow{n} = \overrightarrow{0}$. ¿Cómo preveer lo que puede salir?, el rango de la matriz de las 6 derivadas tiene que ser 2.
     
   \item Conjunto de nivel $F(x,y,z) = 0$ .
   
   Para calcular el plano tangente en este caso tenemos que $\overrightarrow{n} = \nabla F$. 
   
   Nos puede ocurrir que $F$ no sea derivable o que $\nabla F = \overrightarrow{0}$. Supongamos que sea diferenciable, ¿cómo preveer que puede salir? Otra vez la matriz de las derivadas tiene que tener rango máximo (en este caso 1)
  \end{itemize}
  
  Vamos a ver que pasa con las curvas en $\real^3$ y cómo calcular la recta tangente
  
  \begin{itemize}
   \item Parametrizada: \[\sigma(t) = (x(t),y(t),z(t))\]   
   \item Intersección de 2 superficies transversales, es decir,   
   \[C = \left\{\begin{array}{cc} F_1(x,y,z) &= 0\\ F_2(x,y,z) = 0 \end{array} \right.\]   
   Posibles enemigos que nos podemos encontrar: superficies cuya intersección sea un plano. Si se da este caso, entonces tenemos que los vectores normales a las 2 superficies son paralelos. Para evitar esto, la matriz formada por los 2 vectores normales tenga rango máximo.                                                                   
  \end{itemize}

  Los ingredientes para esta sección de la asignatura son:
  \begin{itemize}
    \item
    \item
   \item Matriz diferencial
   \item Rango
  \end{itemize}

  
  \begin{defn}[Subvariedad\IS diferenciable]
  Sea $M \subset \real^{M+N}$.
  
  Diremos que M es una subvariedad diferenciable en $\real^{N+M}$ de dimensión n \[\dimplies \forall \exists \text{un entorno abierto} U \subset \real^{N+K}, \ga \in U \tlq U\cap M = \{\gx\in U\tq F(\gx) = \gor{0}\} \]\[\text{\textbf{para alguna función} } F\in C^1(U)\]
  \[\appl{F}{U\subset \real^{N+K}}{\real^K} \tlq \text{ rango } DF \text{ máximo } (=k)\]
  
  \[U\cap M = \left\{\begin{array}{cc}
                     F_1(x_1,...,x_{n+k}) = 0\\
                     F_2(x_1,...,x_{n+k}) = 0\\
                     \vdots\\
                     F_k(x_1,...,x_{n+k}) = 0
                    \end{array}\right.\] 
  \end{defn}
  Vamos a ver en un ejemplo un problema que tiene la definición:  
  \paragraph{Ejemplos:}
Veamos ejemplos de si algunos objetos son variedades diferenciables o no:
\paragraph{1)}
  Superficie en $\real^3$.
  \[\appl{F}{U\subset\real^3}{\real}\]
  \[\{(x,y,z) \tq F(x,y,z) = 0\}\]
  En este caso tenemos $N=2, K=1$.
  La condición de rango nos dice que $\nabla F(\gx) \neq (0,0,0) \implies $ en cada punto existe un vector normal $\overrightarrow{n}$
  \obs $M = \{z = f(x,y)\}$.
  
  Basta tomar $F(x,y,z) = f(x,y)-z$.
  \[DF = \left(\dpa{f}{x},\dpa{f}{y},-1\right) \neq (0,0,0)\]
  Las gráficas de funciones de 2 variables en $\real^3$ son siempre subvariedades (la condición de rango es gratuita)
  
\paragraph{2)}  Curvas en $\real^3$
  
  \[\sigma(t) = (x(t),y(t),z(t))\equiv S_1 \cap S_2 = \]
  \[= \{F_1(x,y,z) = 0\}\cap \{F_2(x,y,z) = 0\}\]
  Si tomamos $U\cap \sigma = \{(x,y,z)\in\real^3 \tq F_1 = 0 \y F_2 = 0\}$

  Siendo \[\appl{F}{U\subset\real^3}{\real^2}, N+K=3,K=2\]\[F(x,y,z) = (F_1(x,y,z),F_2(x,y,z))\]
  Veamos la condición de rango en este caso:
  \[rango \begin{pmatrix} \dpa{F_1}{x}&\dpa{F_1}{y}&\dpa{F_1}{z}\\\dpa{F_2}{x}&\dpa{F_2}{y}&\dpa{F_2}{z}\end{pmatrix}\]
  Para que el rango sea máximo, los vectores tienen que ser no paralelos, es decir, $S_1, S_2$ sean transversales, no paralelas.
  
  \paragraph{3)} Una manera un tanto rebuscada de definir un punto.
 \begin{gather*}
 \appl{F}{\real^K}{\real^K}
 \gx \rightarrow \gx - \ga
 \end{gather*}  
 
 \[M = \{\gx \in \real^K \tq F(\gx) = \gor{0}\} = \{\ga\}\]
 
 Tenemos $DF = Id \implies $ rango máximo.
 
 $\{\ga\}$ es una subvariedad diferenciable (dimensión 0, codimensión K)
 
 \paragraph{4)} $\appl{F}{\Omega\subset\real^N}{0}$. En este caso tenemos codimensión $0$ y dimensión $N$.
 
\paragraph{5)}
   \[\appl{F}{\real^2}{\real}\]  
  Con $F(x,y) = x^3 - y^6$.
  \[M = \{(x,y) \tq x^3-y^6 = 0\}\]
  \[DF = (3x^2-6y^5)\]
  \[DF(0,0) = (0,0) \dimplies \text{ Rango 0}\]
  ¿Quiere esto decir que $M$ no es una subvariedad diferenciable en el 0?
  
  NOOOO
  
  Lo que quiere decir que no hemos encontrado la función que cumpla las hipótesis.
  \[M = \{x^3=y^6\} = \{x = y^2\}  = \{x-y^2 = 0\}\]
  
  Tomando $G(x,y) = x-y^2$, en la que $DG(x,y) = (1,2y)$ tiene rango 1 en el origen.
  

  Llamaremos a $N$ dimensión de $M$ y $K$ Codimensión.
 
  \paragraph{6)}
  
  \[M = \{(x,y)\in \real^2 \tq x^2-y^2 = 0\}\]
  
  Si 
	\[\appl{F}{\real^2}{\real}\]
	\[F(x,y) = x^2-y^2\]
  
  $DF = (2x,-2y)$. La condición de rango falla en $(0,0)$.
  
  Valoramos si este objeto NO es una subvariedad o si tendremos que definir una función de una manera más inteligente.
  
  En este caso, vemos que $M = \{ y=x \cup y = -x \}$. No debería ser una subvariedad, para ello vamos a intentar demostrarlo por reducción al absurdo.
  
  \emph{Supongamos} M subvareidad entonces existe un $U, (0,0) \in U$ y $\appl{G}{U\subset\real^2}{\real}, U\cap M = \{G(x,y) = 0\}$
  
\[rango DG(x,y) = 1, \forall(x,y) \in U\]
\[rango\left(\dpa{G}{x},\dpa{G}{y}\right) = 1\].

\subparagraph{Caso 1} Supongamos $\dpa{G}{x}(0,0) \neq 0$

Podemos aplicar el teorema de la función implícita: podemos despejar $x = x(y)$. En este caso:

$U \cap M = \{x(y)^2-y^2 = 0\}$.

Si fijamos $y=\varepsilon, \implies x(\varepsilon) = \pm \varepsilon$ No es una función. 

Es imposible que $\dpa{G}{x}(0,0) \neq 0$

\subparagraph{Caso 2} Pasa lo mismo con la derivada respecto de y (Ejercicio para el lector)


\textbf{Conclusión: } Este es el ejemplo de que cualquier objeto que tenga autointersección no puede ser subvariedad.


\paragraph{7)} $M = \{(x,y) \in \real^2 \tq x^2-y^2 = 0, y\ge 0\}$

Vamos a suponer que existe una función $F \in C^1$ que representa ese objeto (que viene definido por 2 condiciones). $M = \{F(x,y) = 0\}$ para alguna $F$.

Condición de rango: $\left(\dpa{F}{x},\dpa{F}{y}\right) \neq (0,0)$.

Estamos en el mismo caso anterior. Tenemos 2 posibilidades.

 $\dpa{F}{x} \implies $ Contradicción con el teorema de la función implícita.
 
 $x^2 - (y(x))^2 = 0 \implies y = \abs{x} \notin C^1$
 
 Completarlo se deja como ejercicio para el lector.

\paragraph{8)}

$N = \{(x,y)\in \real^" \tq x^2-y^2 = 0, y>0\}$

La lógica nos dice que este caso si debería ser subvariedad diferencial (ya que la definición de la función es local, y siempre podremos encontrar un entorno que no incluya el 0, que es el punto problemático).

La comprobación se deja como ejercicio para el lector.

\subsection{Subvariedades y parametrizaciones}
\paragraph{Ejemplo} Superficie en $\real^3$ parametrizada: $S = \{\Phi(u,v) = (x(u,v),y(u,v),z(u,v))\}$.

A la hora de trabajar con superficies parametrizadas, nos interesaría poder definir una especie de función inversa que nos permita hacer cambios en el plano y llevarlos a la superficie o al reves, pero... ¡tienen dimensiones distintas! La esperanza que nos queda es que la superficie parametrizada tiene dimensión 2, igual que el plano.


\subsection{Homeomorfismo}
\begin{defn}[Homeomorfismo]
Sea $\appl{\Phi}{\Omega\subset\real^N}{\real^{N+K}}, \Omega$ abierto.

$\Phi$ es un \emph{homeomorfismo} sobre su imagen $\dimplies $ la restricción $\appl{\Phi}{\Omega}{\Phi(\Omega)}$ es continua y tiene una inversa continua,
es decir, \[\exists \appl{\Psi}{\Phi(\Omega)}{\Omega} \tlq 
\left\{ \begin{array}{cc} 
\Psi(\Phi(\gor{u})) = \gor{u}, &\forall \gor{u} \in \Omega\\ 
\Psi(\Phi(\gor{x})) = \gor(x), &\forall \gx \in \Phi(\Omega)
\end{array}\right.\]

\paragraph{Definición 1)}
Dado un $\displaystyle \x_0 \in \Phi(\Omega) \implies \forall \varepsilon >0, \exists \delta>0 \tlq$ 

si $\begin{array}{lc}
\norm{\gx-\gor{x_0})} < \delta \implies \norm{\Psi(\gx)-\Psi(\gor{x_0})}<\varepsilon\\
\gx \in \Phi(\Omega)
\end{array}$

\paragraph{Definición alternativa de continuidad}
Si $\{X_n\}\subset\Phi(\Omega), \gor{X_n} \rightarrow \gor{x_0}\in\Phi(\Omega) \implies \Psi(\gor{X_n}) \rightarrow \Psi(\gor{x_0})$

\end{defn}

\paragraph{Ejemplo 1}

\[\appl{\sigma}{[0,2\pi)}{\real^2}\]
\[t \rightarrow \sigma(t) = (cos(t),sen(t))\]

Inversa: $\Psi(x,y) = t$ ángulo de la representación en polares.

Vamos a estudiar el problema de la continuidad:

Tomamos $\{(X_n,Y_n)\}$ con $x^2+y^2 = 1 \tlq (x_n,y_n) \convs (1,0)$

Si $\Psi$ es continua, debe ser $\Psi(x_n,y_n) \convs (1,0) = 0$. En este caso no es continua porque:

Si tomamos \begin{align*}
P_n &= \left(cos\left(2\pi - \frac{1}{n}\right), sen\left(2\pi - \frac{1}{n}\right) \right)\\
P_n &\convs (1,0)\\
\Psi(P_n) &= 2\pi - \frac{1}{n} \convs 2\pi\neq\Psi(1,0)
\end{align*}

\paragraph{Ejemplo 2}

\[\appl{f}{(0,1)\subset\real}{\real^2}\]
\[t \rightarrow f(t) = (t,g(t)), \text{continua, con inversa continua}\]

Vamos a definir la  inversa:
\[P\in f(0,1) \implies P(x,g(x)) \text{Para algún } x\in(0,1)\]
$P = (x,g(x))$

\[\Psi(P) = t \in (0,1) \tlq f(t) = (x,g(x)) \implies t = x\]
Vamos a estudiar la continuidad:
\[\{P_n\} \subset f(0,1), P_n \rightarrow P \in f(0,1)\]
\[P_i = (x_i,g(x_i)), \text{ para algún } i \in (0,1)\]
\[P_n \convs P_0 \dimplies (x_n,g(x_n)) \rightarrow (x_0,g(x_0)) \implies x_n (= \Psi(P_n)) \rightarrow x_0 (=\Psi(P_0)) \]

\obs ¿La gráfica de una función es homeomorfismo sobre su imagen?
\paragraph{Ejemplo 3}
\[\appl{\sigma_3}{(0,4\pi)}{\real^2}\]
\[t \rightarrow \sigma(t) = (cos(t),sen(t))\]
No es inyectiva $\implies \nexists \Psi$.

\paragraph{Ejemplo 4: Circunferencia}
\[\appl{\sigma_4)}{(0,2\pi)}{\real^2}\]
\[t \rightarrow \sigma(t) = (cos(t),sen(t))\]
La diferencia con el ejemplo 1, es que es cerrado.

Hay que percatarse de que la tangente no es inyectiva, entonces... la inversa es algo más complicada que $\arctan$, así que vamos a definirla a trozos siguiendo el esquema de la figura \ref{imgCirc}.

\begin{figure}[hbtp]
\begin{center}
\begin{tikzpicture}[scale=1]
% Ejes
\draw[->] (-3,0) -- (3,0);
\draw[->] (0,-3) -- (0,3);

% Partes de la circunferencia
\draw[very thick,red] (2,0) arc (0:90:2);
\draw[very thick,blue] (0,2) arc (90:270:2);
\draw[very thick,green] (0,-2) arc(270:360:2);

% Etiquetas
\node[red] at (1.7, 1.7) {(1)};
\node[blue] at (-2.3, 0.3) {(2)};
\node[green] at (1.7, -1.7) {(3)};
\end{tikzpicture}
\caption{Circunferencia definida en tres trozos}
\label{imgCirc}
\end{center}
\end{figure}


\[\Psi(x,y) =
\begin{cases}
\arctan\left(\frac{y}{x}\right) & (x,y)\in 1\\
\arctan\left(\frac{y}{x}\right) + \pi & (x,y) \in 2\\
\arctan\left(\frac{y}{x}\right)+2\pi& (x,y) \in 3
\end{cases}
\]

Hay que estudiar la continuidad en $(0,-1)$ y en $(0,1)$.

\subparagraph{Continuidad en (0,1)}

Tomamos $\{P_n\} \rightarrow (0,1), P_n \in S_1$

Queremos probar que $\Psi(P_n) \rightarrow \Psi(0,1) = \frac{\pi}{2}$.

Ejercicio para el lector: 
Sucesiones que se acercan por la derecha o por la izquierda y comprobar que vale lo que tiene que valer.		

\paragraph{Ejemplo 5: Lemniscata}

\begin{figure}[hbtp]
\begin{center}
\begin{tikzpicture}[scale=2,declare function={
	lemnx(\x)=2.5*cos(\x) / ( sin(\x)^2+ 1);
	lemny(\x)=3*sin(\x) * cos(\x) / ( sin(\x) ^2 + 1;
	}]

% Ejes
\draw[->] (-3,0) -- (3,0);
\draw[->] (0,-2) -- (0,2);

% La curva
\draw[gray,domain=-90:270,samples=200] plot ({lemnx(\x)}, {lemny(\x)});

% Sucesión 1
\foreach \x in {-86,-82,...,-66}
\node[circle, red, draw,inner sep=2pt] at ({lemnx(\x)}, {lemny(\x)}) {};

% Sucesión 2
\foreach \x in {72,76,...,108}
\node[rectangle, blue, draw,inner sep=2pt] at ({lemnx(\x)}, {lemny(\x)}) {};

% Sucesión 3
\foreach \x in {242,246,...,266}
\node[diamond, orange, draw,inner sep=2pt] at ({lemnx(\x)}, {lemny(\x)}) {};

% Puntos t = 0, t=π
\node[label=above right:$t\eq 0$, draw, fill=white,circle, inner sep=2pt] at (2.5,0) {};
\node[label=above left:$t\eq \pi$, draw, fill=white,circle, inner sep=2pt] at (-2.5,0){};

% Flechas para indicar hacia donde va la t.
\foreach \x in {-45,44,134,224}
\draw[-angle 90] ({lemnx(\x)},{lemny(\x)}) -- ({lemnx(\x + 1)},{lemny(\x +1)});

% Etiquetas de las sucesiones.
\node[label={[red]below:(1)}] at ({lemnx(-66)},{lemny(-66)}) {};
\node[label={[blue]above:(2)}] at ({lemnx(72)},{lemny(72)}) {};
\node[label={[orange]above:(3)}] at ({lemnx(242)},{lemny(242)}) {};
\end{tikzpicture}
\caption{Curva Lemniscata}
\end{center}
\end{figure}

La parametrización es \[\sigma_5 (x(t),y(t)) = \left(\frac{\cos(t)}{\sin^2(t)+1},\frac{\sin(t)\cos(t)}{\sin^2(t)+1}\right), t\in \left(\frac{-\pi}{2},\frac{3\pi}{2}\right)\]

Al origen podemos acercarnos de distintas formas:

\begin{itemize}
\item Cuando $t \to - \frac{\pi}{2}$, nos acercamos por la sucesión 1 (desde abajo a la derecha).
\item Cuando $t \sim \frac{\pi}{2}$, nos acercamos por la sucesión 2 (la mitad de la curva, de arriba-derecha a abajo-izquierda).
\item Cuando $t \to \frac{3\pi}{2}$, nos acercamos por la sucesión 3 (desde arriba a la izquierda)
\end{itemize}

Sea $\{P_n\}\subset \sigma_5(t) \rightarrow (0,0)$.

Podemos tomar la sucesión $\{P_n\} = \{P_1,P_2,P_3,...\}$ cada uno en una región (1,2,3 ciclicamente).

\[\Psi(P_n) \begin{cases}
\in 3 & \text{ si }n \text{ es múltiplo de }3\\
\in 2 & \text{ si } n\equiv 2\ mod \ 3\\
\in 1 & \text{ si } n \equiv 1\ mod \ 3
\end{cases}\]

Por tanto $\nexists \displaystyle \lim_{n\rightarrow \infty} \Psi(P_n)$

\begin{remark} A pesar de que hemos demostrado que $\sigma$ es continua e inyectiva, esto no garantiza que la inversa sea continua.\end{remark}

\subsection{Parametrización}

\paragraph{Objetivo} definir "parametrización".

\subparagraph{Ejemplo 1} Curva parametrizada en $\real^3$

$\Gamma = \{\sigma(t) = (x(t),y(t),z(t)), t \in (a,b)\}$

Queremos excluir:
\begin{itemize}
\item Picos (valor absoluto. FOTO) 

Basta con imponer: $\sigma \in C^1 \y (x',y',z') \neq (0,0,0)$

\item Auto-intersecciones o Lemniscata (que no se auto-intersecciona pero por poquito) 

Basta imponer $\sigma$ sea un homeomorfismo sobre su imagen.

\end{itemize}

\paragraph{Ejemplo 2} Superficies de parametrización en $\real^3$.

\[S = \{\Phi(u,v) = (x(u,v),y(u,v),z(u,v)), (u,v)\in D\}\]

Queremos evitar:

\begin{itemize}
\item Cono, tienda de campaña
$Rango \begin{pmatrix}
T_u \rightarrow\\
T_v \rightarrow
\end{pmatrix} = 2 \implies $ Podemos calcular plano tangente
\item Autointersección
Aquí sí tenemos rango máximo, asíque impondremos la condición de homeomorfismo sobre su imagen.
\end{itemize}

Ya tenemos todo lo necesario para definir parametrización:

\begin{defn}[Parametrización\IS local]
Diremos que $\appl{\Psi}{\omega \subset \real^N}{\real^{N+K}}, \Psi \in C^1(\omega)$, es una parametrización local $\dimplies \left\{ \begin{array}{c}
 rango D\Psi = n \text{ máximo}\\
 \Psi \text{ es un homeomorfismo sobre su imagen}
\end{array}\right.$
\end{defn}



\paragraph{Ejemplos}
\subsubsection{Repaso de coordenadas cilíndricas y esféricas.}
\input{CALII/repaso_coordenadas.tex}
\subparagraph{Esfera en $\real^3$}
 $\Phi_{1,2}(x,y) = (x,y,\pm \sqrt{1-x^2-y^2})$. Esta \emph{"carta de parametrización"} nos deja sin definir el ecuador. Para ello tenemos que definir más \emph{cartas de parametrización} \index{Carta de parametrización}
 
 Estas cartas son expresando x,y en función de las otras 2. En total hacen falta 3 parametrizaciones.
 
 \subparagraph{Existe} otra manera de parametrizar, la proyección estereográfica.  
 \index{proyección \IS estereográfica}
 \[(u,v) \in \real^2 \rightarrow (u,v,0) \rightarrow r\equiv (0,0,R) + t(u,v,-R) = (tu,tv,R(1-t)\]
 Imponiendo $\underbrace{P}_{r(t_0)} \equiv r\cap S$ tenemos: \[(t_0u)^2+(t_0v)^2 + R^2(1-t)^2 = R^2 \rightarrow ... \rightarrow t_0 = \frac{2R^2}{u^2+v^2+R^2}\]
 
 Conclusión: \[P = (tu,tv,R(1-t) = \frac{2R^2}{u^2+v^2+R^2}u,\frac{2R^2}{u^2+v^2+R^2}v,\frac{R(u^2+v^2-R^2)}{u^2+v^2+R^2} = \Phi(u,v)\].
 
 Vemos que $\Phi\in C^1, \Phi(\real^2) = S_R-\{(0,0,R)\}$ ¿Es una parametrización?
 
 Hay que comprobar \begin{itemize}
 \item rango $D\Phi$ máximo. (Se deja como ejercicio para el lector)
 \item $\Phi$ es homeomorfismo sobre su imagen, es decir, ¿Existe una inversa continua? 
 
 \emph{Inversa}
 Dado $(x,y,z)$ queremos despejar $(u,v)$.
 
 Idea: $(u,v,0)$ es la intersección de la recta que unie $(x,y,z)$ con $(0,0,R)$ y el plano $z=0$.
 
 Recta: $s(t) = (tx,ty,R+t(z-R))$.
 
 Punto de corte con el plano $z=0$: El punto de corte tendrá coordenada tercera = 0, es decir: 
 $R+t(z-R)$
 
 Buscamos $t_0$ tal que $R+t_0(z-R)=0 \dimplies t_0=\frac{R}{R-z}$.
 
 Sustituyendo en la recta obtenemos: $u = t_0x, v=t_0y$
 
 Si calculamos $\Phi^{-1}(x,y,z) = \left(\frac{Rx}{R-z},\frac{Ry}{R-z}\right)$. Esta inversa es continua en $Img(\Phi(\real^2)) \equiv \{Esfera - \{(0,0,R)\}\}$  (El punto (0,0,R) no está incluido, por definición, en la imagen).
 
 \end{itemize}
\subsubsection{Teoremas}
\begin{theorem}
Los siguientes enunciados son equivalentes:
\begin{itemize}
\item[1] $M$ es una subvariedad diferenciable n-dimensional en $\real^{N+K}$. \label{eq_1}
\item[2] $\forall \gor{a} \in M $ existe una parametrización local $\appl{\Phi}{\omega\subset \real^N}{\real^{N+K}}$ con $\gor{a}\in \Phi(\omega)$\label{eq_2}
\item[3] $\forall \gor{a} \in M$ existe un abierto $V\in \real^{N+K}, \gor{a}\in V$ y una aplicación 
\label{eq_3}
\[\appl{\Psi}{V}{\real^{N+K}}, \Psi\ difeomorfismo \tlq \Psi = (\Psi_1,...,\Psi_n,\Psi_{n+1},...,\Psi_{n+k})\]
Si $\gx \in V\cap M \implies$
\[\Psi_{n+1}(\gx) = ... = \Psi_{n+k}(\gx) = 0\]
\end{itemize}
\end{theorem}
 
 \paragraph{Observación 1:} En \ref{eq_2}.2, llamaremos carta local al conjunto definido por la fórmula y el dominio, $(\Phi,\omega)$. El conjunto de todas las cartas locales que definen una subvariedad se llama Atlas.
 
 \subparagraph{Ejemplo:} 
 
 La proyección estereográfica tiene 2 cartas, la del polo norte (que excluye ese punto) y la del polo sur.
 
 \paragraph{Observación 2:} $\ref{eq_1}.1 \dimplies \ref{eq_2}.2$. Si tenemos una grádica dada como conjunto de nivel la podemos parametrizar (y viceversa).
 
\begin{defn}[Difeomorfismo]
$\Psi$ es un difeomorfismo $\dimplies \Psi\in C^1,\exists \Psi^{-1}, \tlq \Psi^{-1}\in C^1$
\end{defn}
 


\begin{proof}
Esquema: $1\implies 2, 2\implies 3, 3 \implies 1$

\paragraph{1 $\implies$ 2\\}

Sea $\ga \in M, \exists U\subset\real^{N+K}$ abierto con $\ga \in U$ y una función $\appl{F}{U\subset \rnk}{\rk}, F\in C^1(U), \tlq U\cap M = \{\gx \in U\tq F(\gx) = \gor{0}\}$. Además $DF$ tiene rango máximo (K). 

Queremos demostrar que existe una parametrización $\Phi$.
\subparagraph{Permutando} el orden de las variables, suponemos que el menor de orden $K$ con determinante no nulo corresponde con las $K$ últimas variables. 

Por el teorema de la función implícita, $F(x_1,...,x_n,x_{n+1},...,x_{n+k}) = \gor{0}$, con $x_{n+1},...,x_{n+k}$ despejable en función de las $\{x_i,i=1,...,n\}$ en un entonro de $\gor{a}$.

Es decir: existen $\omega\subset \real^N, \omega'\subset\rk$ abiertos tales que $\gor{a}\in \omega \times \omega'$ y una función $\appl{g}{\omega\subset\real^N}{\omega'\subset\rk}$ de manera que
$$\left\{\begin{array}{c}
g(a_1,...,a_n) = (a_{n+1},...,a_{n+k})\\
F(\gx,g(\gx)) = \gor{0}, \forall \gx \in \omega\end{array}\right.$$

Idea: la parametrización es $\Phi (\gx) = (\gx,g(\gx))$

Vamos a comprobar las condiciones:
\begin{itemize}
\item $\Phi \in C^1$. Por el teorema de la función implícita, tenemos que $\Phi$ es diferenciable (porque $F$ y $g$ lo son).
\item \[D\Phi = ... = 
\begin{pmatrix}
Id_{n \times n}\\
\hline
Dg
\end{pmatrix}\] con rango máximo.
\item ¿Homeomorfismo sobre su imagen? $(x,y)\in M$ en un entorno de $\ga \in \omega\times\omega'$ En ese entonrno $y=g(\gx)$.
\end{itemize}
Es decir, $(x,y) = (x,g(x)) \xrightarrow{\Phi}) \gx \xrightarrow{\Phi^{-1}} (x,g(x)) = (x,y) $. También $\inv{\Phi}(x,y) = x, \forall(x,y)\in (\omega\times\omega') \cap M$ Continua.


\paragraph{2 $\implies$ 3} Vamos a emplear un argumento como el de la demostración del segundo teorema del rango. \ref{TR2}

Buscamos: 
\begin{align*}
\appl{\Phi}{\rnk}{\rnk} \tlq \Phi(V\cap M) = (\ast &,0)\\
&\uparrow\\
k \text{ últimas coor} & \text{denadas}
\end{align*}
Siendo $\Phi$ un difeomorfismo.

\paragraph{Sabemos:} existe una parametrización local $\appl{\Psi}{\real^N}{\rnk}$.
\begin{itemize}
\item $D\Psi$ rango máximo.
\item $\Psi$ homeomorfismo sobre su imagen.
\end{itemize}

\subparagraph{Idea:} Completar el número de variables

Definimos 
\begin{align*}
\appl{\alpha}{\omega\times\real^K \subset \real^N\times\real^K}&{\real^N\times\real^K}\\
(\gor{u},\gor{v})\longrightarrow &\alpha(\gor{u},\gor{v}) = \Psi(\gor{u}) + (\gor{0},\gor{v})\\
\gor{u} \in \real^N,\gor{v} \in \real^K, \Phi(\gor{u})\in \real^{N+K}
\end{align*}

\paragraph{Paso 2)} Aplicar el teorema de la función inversa (\ref{TFInv}) a $\alpha$.

\[D\alpha =
\left(
	\begin{array}{c|c}
		D\Psi_k  \rightarrow & 0\\
		\hline
		D\Psi_{n+i}  \rightarrow & I
	\end{array}
\right)
\]
Con $1\leq i \leq k,1\leq k \leq n$.

Por hipótesis, $rango(D\Psi)$ máximo. $\implies \exists \alpha^{-1}$.

\paragraph{Paso 3:} Comprobar que $\inv{\alpha}$ verifica las condiciones que buscamos.

Podría darse el caso de que en el conjunto $V\cap M$ hubiera 2 "trozos" de la subvariedad M, con lo que $\alpha$ no funcionaría bien. La condición de la parametrización eliminaba este caso.

Falta comprobar la condición de difeomorfismo, que se da porque... ¿porqué?

\paragraph{3 $\implies$ 1}

\textbf{Sabemos:} Existe un difeomorfismo $\Psi$.

\textbf{Buscamos:} $\appl{F}{W\subset \rnk}{\real^K} \tlq \displaystyle \left\{\begin{array}{c}
M\cap W = \{F(\gx) = \gor{0}\}\\
rango(DF) = k \text{ (máximo)}
\end{array}\right.$

Tomamos $F(\gx) = (\Psi_{n+1}(\gx),...,\Psi_{n+k}(\gx))$

Entonces: $M\cap V = \{ \gx \tq F(\gx) = \gor{0}$.

Tenemos $DF = \begin{pmatrix}
D\Psi_{n+1} \rightarrow\\
\vdots\\
D\Psi_{n+k} \rightarrow
\end{pmatrix}$

$Rango(DF) = k$ por tener $\det D\Psi \neq 0$ por hipótesis.

\end{proof}

\paragraph{Consecuencias:}

\subparagraph{1)}
Si $M$ es una variedad diferenciable de dimensión $N$ en $\rnk$, entonces, reordenando las variables puede escribirse \textbf{localmente} como la gráfica de una función $C^1, \underbrace{M\cap U}_{(*)} = \{(\gx,g(\gx))\}$

$(*) \implies$ un trozo de la variedad.


\subparagraph{2)}

\begin{theorem}
Sea  $\appl{\gamma}{\omega\subset\real^N}{\rnk}, \gamma \in C^1, rg(D\gamma) = max, \gamma(\omega)\subset M$ subvariedad de dim n.

\textbf{Entonces:} $\gamma$ es una parametrización local.	
\end{theorem}

\textbf{Aplicación:} Si existe $\gamma \in C^1, rg(D\gamma) = n, \gamma(\omega)\subset M \ y \ \gamma
$ no es homeomorfismo sobre su imagen $\implies$ \textbf{M} no es subvariedad.

Pregunta: Verdadero o Falso:

¿Con encontrar una aplicación que no sea homeomorfismo basta para asegurar que M no es subvariedad?

\paragraph{3)\\}

No vamos a probar el siguiente teorema por que no nos apetece xD

\begin{theorem}
Sea M subvariedad diferenciable n-dimensional en $\rnk$.

Sean $\appl{\Phi_1}{U_1}{M} \ y \ \appl{\Phi_2}{U_2}{M}$ dos parametrizaciones locales con $\Phi_1(U_1)\cap \Phi_2(U_2)\neq \emptyset$

\textbf{Entonces:} $\appl{\inv{\Phi_1}\circ \Phi_2}{\real^N}{\real^N}, con \inv{\Phi_1}\circ \Phi_2 \in C^1$. Análogamente para $\inv{\Phi_2}\circ\Phi_1$
\end{theorem}

\subsection{Espacios tangentes}

Sea $M$ subvariedad n-dimensional en $\rnk$.

$T_{\gor{a}}M \leadsto$ espacio tangente a M en el punto $\gor{a}\in M$

Pero... ¿qué es un hiperplano tangente? El concepto no es tan simple como un plano tangente. El espacio tangente será el conjunto de todos los vectores tangentes a cada una de las curvas contenidas en la superficie. A partir de aquí buscaremos una forma más eficiente de construirlo (porque es imposible calcular todas y cada una de las curvas contenidas en la superficie).

\begin{defn}[Vector tangente]
Si $\gx \in \rnk$ es tangente a M en $\gor{A} \in M \dimplies \exists \appl{\sigma}{(-1,1)}{\rnk}, \sigma \tlq \left\{\begin{array}{lc}
\sigma(t) \in M, \forall t\in (-1,1)\\
\sigma(0) = \gor{a}\\
\alpha'(0) = \gor{v}
\end{array}\right.$
\end{defn}
\begin{defn}[Espacio tangente]
\[T_aM \equiv \{ \gor{v} \in \rnk \tq \gor{v} \text{ es tangente a M en }\gor{a}\}\]
\end{defn}

\obs Cualquier curva de la vaariedad la podremos ver como una curva en la proyección (con una parametriazación construida cuidadosamente)

\begin{theorem}
Sea $M$ subvariedad en $\real^M$, $N$ subvariedad en $\real^N$.
\[\appl{f}{\Omega\subset\real^M}{\real^N}, \tlq f(\Omega\cap M) \subset N, f\in C^1\]

Sea \[\left.\begin{array}{lc}
\gor{a} \in \Omega\cap M \\ 
\gor{v} \in T_aM
\end{array}\right\} 
\implies Df(\gor{a})\gor{v} \in T_{f(\ga)}N\]
\end{theorem}

Es decir, si tenemos una parametrización, la diferencial lleva tangentes en tangentes.

\begin{proof}
Sea $\gor{v} \in T_{\ga} M$
Entonces $\exists \appl{\alpha}{(-1,1)}{M} \tlq \left\{\begin{array}{c}
\alpha(0) = \ga\\
\alpha'(0) = \gor{v}
\end{array}\right.$
Tomamos $\beta = f \circ \alpha$ curva sobre $N$ 

tal que $\left\{\begin{array}{lc} \beta(0) = f(\alpha(0)) = f(\ga)\\ 
\beta'(0) = Df(\alpha(0))\cdot \alpha'(0) = Df(\ga)\gor{v}\end{array}\right.$ (Aplicando la regla de la cadena sin más.)
\end{proof}


\subsection{Caracterizaciones del espacio tangente}
\begin{theorem}
$M$ subvariedad n-dimensional en $\rnk$. $\ga \in M$

Entonces:

\begin{itemize}
\item $T_{\ga}M$ es un espacio vectorial n-dimensional
\item $M$ definida como $\{F = 0\}$. Entonces $T_{\ga} M = \ker(DF(\ga))$
\end{itemize}
\end{theorem}

\begin{proof}
$U\cap M =\{ \gx \in \rnk \tq F(\gx) = \gor{0}\}$ para alguna $\appl{F}{\rnk}{\real^K}, rg(DF) = max$

\[\appl{F}{U\cap M}{\gor{0}}\]

Entonces: $DF(\ga)$ lleva $T_a M$ al espacio $T_0\{\gor{0}\}$

Es decir: $DF(\ga)\gor{v} = \gor{0}, \forall \gor{v}\in T_{\ga} M$

Esto demuestra $T_{\ga} M \subset \ker DF(\ga)$

Como el rango es máximo, sabemos que $\ker(DF(\ga))$ tiene dimensión $n$.

DiBuJiTo.
La idea a aplicar es encontrar $n$ vectores independientes en ese espacio tangente ¿Cómo vamos a encontrarlos? En el espacio de los parámetros tenemos n rectas independientes (los n ejes de coordenadas)

La parametrización nos lleva esas $n$ rectas en $n$ curvas. 

Por el teorema anterior, la diferencial lleva tangentes en tangentes, es decir, aplicando la diferencial a los vectores directores de las $n$ rectas encontramos los vectores tangentes a las $n$ curvas. 

¿Cómo podemos saber que esos vectores son independientes? Porque la diferencial tiene rango $n$.

Acabamos de demostrar  $\ker DF(\ga) \subset $\{ espacio vectorial de dimensión n\} 

Si $T_{\ga} M$ contiene un espacio vectorial de dimensión $n$ y está contenido por el núcleo (espacio vectorial de dimensión $n$).
\end{proof}

\begin{corol}
$M$ dada por una parametrización $\Phi$ tal que $\Phi(\gor{u_0}) = \ga$ 

Entonces $T_{\ga} M = \img D\Phi(\gor{u_0})$

\end{corol}


El teorema y el corolario son las 2 caracterizaciones del espacio tangente.

Pero también podemos definir el espacio tangente con una tercera caracterización:

\paragraph{Caracterización 3)} Como gŕafica.

\[M\equiv \{(\gu,f(\gu)),\gu \in \Omega\subset\real^N, \appl{g}{\real^n}{\real^k}\]

Salvo reordenación de las variables.

\paragraph{Ejercicio propuesto:} Escribir la caracterización.

\begin{defn}
$M\subset\rnk$ subvariedad n-dimensional, $\ga \in M$

\begin{itemize}
\item Exxpacio tangente $T_{\ga}M$
\item Hiperplano tangente $T_{\ga}$ "trasladado" al punto $\ga$
\[\{\gx \in \rnk \tq \gx-\ga \in T_{\ga}M\}\]
\item Hiperplano normal $\equiv \{\gx\in\rnk \tq \gx -\ga \in (T_{\ga}M)^{\bot}\} = \{\gx \in \rnk \tq \pesc{\gx-\gor{a},\gor{v}} = 0, \forall \gor{v}\in T_{\ga}M\}$. El hiperplano normal es k-dimensional.
\end{itemize}
\end{defn}


\paragraph{Ejemplos:}

\subparagraph{1)}

$ M = \{(x,y) \in \real^2 \tq x^2+y^2 = 1\}$.

\textit{Comprobación previa} Es una subvariedad porque...


Vamos a calcular \[T_{(a,b)}M = \ker \{\begin{pmatrix} 2x & 2y \end{pmatrix}\} =\]
\[ \{(u,v) \tq \begin{pmatrix}
2a & 2b
\end{pmatrix}\begin{pmatrix}
u\\v
\end{pmatrix} = 0\} = ... =  \{(u,v)\in \real^2 \tq \pesc{(a,b) - (u,v)} = 0\].

El espacio tangente es el formado por todos los vectores perpendiculares al radio.

\subparagraph{Ejemplo 2}

\[M = \{ (x,y,z,t)\in \real^4 \tq x^2+y^2 = 1, z^2+t^2 = 1\}\]
Vamos a calcular: $T_{(1,0,0,1)}M$

\textbf{Comprobación previa}...

Tenemos definida la variedad de forma implícita: $M = \{F = 0\}$ donde \[F(x,y,z,t) = (x^2+y^2-1,t^2+z^2-1)\]

\[DF = \begin{pmatrix}
2x&2y&0&0\\
0&0&2z&2t
\end{pmatrix}\]

En este caso tenemos $rg(DF) = 2, \forall (x,y,z,t)\in \real^4$.

Vamos con el espacio tangente:

\[T_{(1,0,0,1)}M = \ker DF (1,0,0,1) = \ker \begin{pmatrix}
2&0&0&0\\
0&0&0&2
\end{pmatrix} =\]
\[ \{ (\alpha_1,\alpha_2,\alpha_3,\alpha_4) \in \real^4 \tq \begin{pmatrix}
2&0&0&0\\
0&0&0&2
\end{pmatrix} \begin{pmatrix}
\alpha_1\\
\alpha_2\\ \alpha_3\\ \alpha_4
\end{pmatrix} = \begin{pmatrix}
0 \\
0
\end{pmatrix}\} \implies \left\{\begin{array}{cc}2\alpha_1 &= 0\\ 2\alpha_4 & =0\end{array}\right.\]

Hiperplano tangente:

\[
\begin{pmatrix}
1\\0\\0\\1
\end{pmatrix}
+ \alpha_2 \begin{pmatrix}
0\\1\\0\\0 	
\end{pmatrix}
\alpha_3
\begin{pmatrix}
0\\0\\1\\0
\end{pmatrix}, \alpha_2,\alpha_3 \in \real
\]

Y el hiperplano normal:

\[
\begin{pmatrix}
1\\0\\0\\1
\end{pmatrix}
+ \mu \begin{pmatrix}
1\\0 \\0\\0 	
\end{pmatrix}
\lambda
\begin{pmatrix}
0\\0\\0\\1
\end{pmatrix}, \lambda,\mu \in \real
\]

¿Una posible parametrización de esto?

\begin{align*}
\Phi : D \subset \real^2 \longrightarrow &\real^4\\
(u,v) \longrightarrow &\Phi(u,v) = (x,y,z,t) = ((cos(u),sen(u),cos(v),(sen(v))\\
(u,v)\in (-\pi,\pi)\times(0,2\pi)
\end{align*}

¿¿Por qué $(u,v)\in (-\pi,\pi)\times(0,2\pi)$ y no $(u,v)\in (0,2\pi)\times(0,2\pi)$??

Porque el punto que tenemos $(1,0,0,1) \notin \img$. 

\[T_{(1,0,0,1)}M = \img D\Phi\left(0,\frac{\pi}{2}\right)\]
\[D\Phi = \begin{pmatrix}
-sen(u) & 0\\
cos(u) & 0\\
0 & -sen(v)\\
0&cos(v)
\end{pmatrix}\]
\[D\Phi\left(0,\frac{\pi}{2}\right) = \begin{pmatrix}
0&0\\1&0\\0&-1\\0&0
\end{pmatrix}\]

Entonces el hiperplano tangente es:

\[ u \begin{pmatrix}
0\\1\\0\\0
\end{pmatrix}
- \]