\documentclass{apuntes}
\usepackage{tikz}
\title{Análisis Matemático}
\author{Víctor de Juan Sanz}
\date{13/14 C1}
\usetikzlibrary{arrows,calc,shapes}

\begin{document}
%\input{Analisis_Integracion.tex}
%\input{Practicas/_PracticasAnalNum.tex}
\newpage
PRacticas viernes 8

\begin{problem}[15.b]
\[f(x,y,z) = 2x^2+y^2+z^2-xy\]
\[\mathbb{K} = \{ (x,y,z)\in \real^3 : \frac{x^2}{2} + \frac{y^2}{4} + \frac{z^2}{8} \leq 1\}\]
\solution
En el interior sale el punto crítico $(0,0,0)$ y en la forntera tendremos el sistema:

\[\left\{\begin{array}{cc}
4x-y&=\lambda x\\
2y-x &=\lambda \frac{y}{2}\\
2z &= \lambda\frac{z}{4}\\
\frac{x^2}{2}+\frac{y^2}{4} + \frac{z^2}{8} &=1
\end{array}\right\}\]
\end{problem}


\begin{problem}[18]
Fórmula distancia de un punto al plano $Ax+By+Cz+D=0$.

\solution
\[g(x,y,z) = Ax+By+Cz+D \implies \nabla g = (A,B,C)\]

Definimos 
\[f(x,y,z) = d^2 = (x-a)^2 + (y-b)^2 + (z-c)^2 \implies \nabla f = (2(x-a),2(y-b),2(z-c))\]

Aplicamos el teorema de Lagrange:

\[\left\{\begin{array}{cc}
\grad f(x,y,z) &= \lambda \grad g\\
g(x,y,z)&=0
\end{array}\right\}\]

Llegando a la solución según las 3 primeras ecuaciones:
\begin{gather*}
x=\frac{\lambda A}{2} +a\\
y = \frac{\lambda B}{2} +b\\
z = \frac{\lambda C}{2} +c
\end{gather*}
Reemplazamos $x,y,z$ en la ecuación del plano (cuarta ecuación) obteniendo:

\[\lambda = \frac{-2(D+Cc+Bb+Aa)}{A^2+B^2+C^2}\]

Sustituimos este $\lambda$:

\begin{gather*}
x=a-\frac{(D+Cc+Bb+Aa)}{A^2+B^2+C^2} A \\
y = b- \frac{(D+Cc+Bb+Aa)}{A^2+B^2+C^2} B\\
z = c - \frac{(D+Cc+Bb+Aa)}{A^2+B^2+C^2} C
\end{gather*}

Y ahora reemplazamos en $d^2$:

\begin{gather*}
d^2 = \left(\frac{(D+Cc+Bb+Aa)}{A^2+B^2+C^2} A\right)^2 + \left(\frac{(D+Cc+Bb+Aa)}{A^2+B^2+C^2} B\right)^2 + \left(\frac{(D+Cc+Bb+Aa)}{A^2+B^2+C^2} C\right)^2\\
d^2 = \left(\frac{(D+Cc+Bb+Aa)}{A^2+B^2+C^2}\right)^2 \cdot (A^2+B^2+C^2) \\
d^2 = \frac{(D+Cc+Bb+Aa)^2}{A^2+B^2+C^2} \implies d=\frac{\abs{D+Cc+Bb+Aa}}{sqrt{A^2+B^2+C^2}}
\end{gather*}
Que es justamente la fórmula de la distancia de un plano a un punto.

\end{problem}


\begin{problem}[19]
patata
\solution

\[\left\{
\begin{array}{cc}
4x^3&=\lambda\\
4y^3&=\lambda\\
4z^3&=\lambda\\
x+y+z=5
\end{array}\right\}\]
\end{problem}

Clase del lunes 11 de noviembre

Dada una $\appl{f}{\real^n}{\real}$ podemos definir: \[\int_{\Phi(D)}f dA = \int_{D}f(\Phi(s)) \left(\det(\pesc{\Phi_{s_i},\Phi_{s_j}})\right)^{\frac{1}{2}} ds\]

\paragraph{Ejemplos}

\subparagraph{Ejemplo 1)}

\[\appl{\sigma}{[a,b]}{\real^N}\]

Sea $\Gamma = \{\sigma(t)\in\real^N\tq t\in[a,b]\}$

El elemento de área sería:

\[\int_{\Gamma} fdA = \int_a^bf(\sigma(t)) (\pesc{\sigma',\sigma'})^{\frac{1}{2}}\]


\subparagraph{Ejemplo 2)}

\[
\Phi : D\subset\real^2\rightarrow \real^3\]
\[(s_1,s_2)\rightarrow (x(s_1,s_2),y(s_1,s_2),z(s_1,s_2))\]

Tenemos en este caso:
\[\int_{\Phi(D)}fdA = \int_D f(\Phi(s_1,s_2)) (\det(\pesc{\Phi_{s_i},\Phi_{s_j}}))^{\frac{1}{2}})ds\]
\[(\det(\pesc{\Phi_{s_i},\Phi_{s_j}}))^{\frac{1}{2}}) = (*) = \md{\Phi_1 \times \Phi_2}\]
$(*)$ visto en la clase anterior.

Integrales de \textbf{campos} sobre \textbf{curvas} y \textbf{superficies} en $\real^3$.

\begin{itemize}
\item[1] $\Gamma$ curva, $\overrightarrow{F}$ campo. Nos interesa la componente que sigue la tangente de la recta (ya que en la dirección perpendicular no se realiza trabajo). Para ello multiplicamos escalarmente por el vector director normalizado.
\[\int_{\Gamma} \overrightarrow{F}d\sigma \equiv \text{ Trabajo } \equiv \int_{\Gamma} F_T = \int_{\Gamma} \pesc{\overrightarrow{F},\frac{\sigma'}{\md{\sigma'}}}\]
\[ = \int_a^b \pesc{\overrightarrow{F}(\sigma(t)),\frac{\sigma'(t)}{\md{\sigma'(t)}}} \md{\sigma'(t)}dt = \int_a^b \pesc{\overrightarrow{F}(\sigma(t)),\sigma'(t)} dt\]

\item[2] Flujo a través de una superficie.

En este caso, la componente que nos interesa es la perpendicular a la superficie.

$\overrightarrow{n} = T_u\times T_v$

\[\int_{\Phi(D)} \overrightarrow{F} = ... = \int_{D} \pesc{\overrightarrow{F}(\Phi(u,v)),T_u\times T_v}dudv\]
\end{itemize}

Volvemos a plantearnos el problema: ¿Distintas parametrizaciones nos da el mismo trabajo/flujo? Depende de la \textit{orientación} de la parametrización. No es lo mismo el trabajo para ir desde abajo de la curva hasta arriba que para bajarla. ¿Este problema traducido a $\real^K$, flipas o k ase?


Recordamos algunos teoremas y definiciones vistos en Calculo 2:

\subsection{Campos vectoriales}
Los campos vectoriales son funciones $\appl{F}{\real^N}{\real^N}$, en el que a cada punto se le asigna un vector.
\index{Campo!vectorial}

\begin{defn}[Campo\IS conservativo]
Diremos que $F$ es un campo gradiente o conservativo si $\exists \appl{V}{\real^N}{\real}$ tal que $F=\nabla V$.
\end{defn}

\begin{defn}[Divergencia]
En un campo vectorial, la divergencia mide el cambio de volumen y existencia de fuentes o sumideros. Si la divergencia es 0, tenemos un "fluido" incompresible.

\[ \textrm{div}\;F = \frac{∂F_1}{∂x_1} + \cdots + \frac{∂F_n}{∂x_n} \]
\end{defn}

\begin{defn}[Rotacional]
El rotacional mide el giro interno de las partículas en un campo, que se puede expresar como \footnote{En realidad, $\nabla$ no es un vector y esto es sólo una regla mnemotécnica}

\[ \textrm{rot}\;F = \nabla \x \vf \]

Si el rotacional es distinto de cero, significa que ha habido choques internos de las partículas y por lo tanto ha habido pérdida de energía.
\end{defn}

\begin{theorem}
Supongamos que $F\in C^1$ es un campo gradiente. Entonces, $\rot F = \vec{0}$. El recíproco también es cierto.
\end{theorem}


\begin{theorem}[Teorema\IS de Green]
Sea $\Gamma$ una curva simple en $\real^2$. Llamamos $D$ al interior de $\Gamma$. Sea $(P,Q)$ el campo con $P,Q\in C^1(D)$. Entonces

\[ \int_{\Gamma^+} (P,Q)\,d\sigma = \int\int_D \frac{\partial Q}{\partial x}-\frac{\partial P}{\partial y}\,dx\,dy\]
\end{theorem}

\begin{theorem}[Teorema\IS de Stokes]
Dada $\Gamma$ una curva cerrada simple en $\real^3$ que es el borde de una superficie $S$, tenemos que 

\[ \int_{\Gamma^+}\vec{F}d\sigma =\int\int_{S^+}\rot \vec{F}dS \]

Esto indica que el flujo por una superficie depende sólo de la forma de su boca.
\end{theorem}

\begin{theorem}[Teorema\IS de Gauss]
Sea $S$ una superficie cerrada que encierra una región $\Omega$, y $\vec{F}\in C^1(\Omega)$.

\[ \int\int_{S^+} = \int\int\int_\Omega \dv \vec{F}\, dx\, dy\, dz \]
\end{theorem}


Todos estos teoremas son parecidos en cuanto a que a la izquierda se tiene el campo evaluado en la frontera y a la derecha tenemos una integral en el interior de una expresión más o menos compleja en la que aparecen las derivadas. Cabe esperar que sean casos particulares de un teorema superior, cosa que es cierta. Este teorema se le llama de \textbf{Stokes} en general. 

De aquí al final de curso nos dedicaremos a llegar a ese teorema y ver que estos 3 teoremas son casos particulares. 

Para ello nos adentraremos en el espinoso jardin de la orientación.



\end{document}
